<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
    <title>Genesis</title>
     <editor>Ashley Terjanian</editor>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
       <p>Unpublished edition of the Complutensian Bible's Latin glosses on the Septuagint.</p>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
    <p>Edited directly from photography of the copy in the National Library of Spain</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

        <div n="1">
          
          <ab  n="1">
              IN principio fecit deus celum et terram.
      
              
          </ab>
        
           <ab  n="2">
             At terra erat inuisibilis et incomposita. 
            et tenebre super abyssum: et spiritus dei ferebatur super aquam.
           
          </ab>

          <ab n="3">
           Et dixit deus fiat lux. Et facta est lux. 
          </ab>


           <ab n="4">
           Et vidit deus lucem: quod bona. Et diuisit deus inter lucem: et inter tenebras.
          </ab>

          <ab n="5">
           Et vocauit deus lucem diem: et tenebras vocauit noctem. Et facum est vespere: et factum est mane: dies vnus. 
          </ab>

          <ab n="6">
           Et dixit deus fiat firmamentum in medio aque. Et sit diuidens inter aquam et aquam.  
          </ab>

          <ab n="7">
           Et fecit deus firmamentum. 
          Et diuisit deus inter aquam: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erat sub firmamento: et inter aquam: 
          que super firmamentum.
          </ab>

          <ab n="8">
           Et vocauit deus firmamentum celum. Et vidit deus. quod bonum. Et factum est vespere: et factum est mane: dies secundus. 
          </ab>

          <ab n="9">
           Et dixit deus congregetur aqua que sub celo in congregationes vnam: et appareat arida. Et factum est ita. 
         
           Et congregata est aqua que sub celo in congregationes suas: et apparuit arida et vocauit deus aridam: terram. 
          
          </ab>

          <ab n="10">
               Et congregationes aquarum vocauit maria. Et vidit deus: quod bonum. 
          </ab>

          <ab n="11">
           Et dixit deus germinet terra herbam seni seminantem semen <unclear>et</unclear> in genus et <unclear>suos</unclear> similitudinem: et lignum pomiferum faciens fructum. 
          Cuius semen ipsius in ipso <unclear> suos </unclear> genus super terram. Et factum est ita. 
          </ab>

        
          <ab n="12">
           Et protulit terra herbam seni seminantem semen <unclear>et</unclear> in genus et <unclear>suos</unclear> similitudinem: 
          et lignum pomiferum faciens fructum. Cuius semen eium in ipso: <unclear>suos</unclear> genus super terram. Et vidit
          deus <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> bonum.
          </ab>
        
          <ab n="13">
          Et factum est vespere et factum est mane dies tertius.
          </ab>

          <ab n="14">
          Et dixit deus: fiant luminaria in firmamenta celi. Ut luceant super terram: ad diuidendum inter diem et inter noctem. Et sint in signa: et in tempora: et in dies: et in annos.
          </ab>

          <ab n="15">
           Et sint in <unclear>illuminationeue</unclear> in firmamento celi: ut luceant super terram. Et factum est ita.
          </ab>

          <ab n="16">
           Et fecit deus duo luminaria magna: luminare magnum in principatus diei. Et luminare minus in principatus noctis: et stellas.
          </ab>

          <ab n="17">
           Et posuit eas deus in firmamento celi: ut lucerent super terram: 
          </ab>

          <ab n="18">
           et <unclear>preessent</unclear> diei et nocti. et diuiderent inter lucem et inter tenebras. Et vidit deus <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> bonum. 
          </ab>

          <ab n="19">
           Et factum est vespere et factum est mane quartus. 
          </ab>

          <ab n="20">
           Et dixit deus: producant aque reptilia aiarum viuentium: et volatilia volantia super terram: <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> firmamentum celi. Et factum est ita. 
          </ab>

          <ab n="21">
          Et fecit deus cete grandia: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> animam <choice><abbr>aialium</abbr><expan>animalium</expan></choice> reptilium: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> produxerunt aque <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> <choice><abbr>gna</abbr><expan>genera</expan></choice> eorum. et <choice><abbr>oe</abbr><expan>omne</expan></choice> volatile pennatum <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus. Et vidit deus quod bona. 
          </ab>

          <ab n="22">
           Et benedixit eis deus. Dicens: crescite et multiplicamini: et replete aquas in maribus. Et volatilia multiplicentur super terram. 
          </ab>

          <ab n="23">
           Et factum est vespere et factum est mane dies quintus.  
          </ab>

          <ab n="24">
           Et dixit deus: producat terra <choice><abbr>aiam</abbr><expan>animam</expan></choice> viuentem <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus: quadrupedia et reptilia et bestias terre: iumentia: et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> reptilia terre <choice><abbr>ss</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus eorum. Et factum est ita. 
          </ab>

          <ab n="25">
          Et fecit deus bestias terre <choice><abbr>ss</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus: et iumentta et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> reptilia terre <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice>  genus eorum. Et vidit deus quod bona.   
          </ab>

          <ab n="26">
           Et dixit deus: faciamus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice> ad imaginem nostram et ad similitudinem. Et presint piscibus maris: et volatilibus celi: et iumentia: et <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> terre: et <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> reptilibus reptantibus super terram. 
          </ab>

          <ab n="27">
           Et fecit deus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice>. Ad imaginem dei fecit illum. Masculum et feminam fect eos. 
          </ab>

          <ab n="28">
           Et benedixit eis deus: dicens: crescite et multiplicamini et replete terram: et dominamini ei. Et imperate piscibus maris: et volatilibus celi: et <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> iumentis: et omni terre: et <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> reptilibus reptantibus super terram. 
          </ab>

          <ab n="29">
           Et dixit deus: ecce dedi vobis <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> herbam seminiferam seminantem semen: <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> est super terram. Et omne lignum: <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> <choice><abbr>hm</abbr><expan>habet</expan></choice> in <choice><abbr>semetipo</abbr><expan>semetipso</expan></choice> fructum seminis seminiferi: vobis erit in escam:
           </ab>
           
          

          <ab n="30">
           et <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> bestiis terre: et <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> volatilibus celi: et omni reptili reptanti super terram: <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> 
    

          <choice>
          <abbr>hm</abbr><expan>habet</expan></choice> in 

          <choice><abbr>semetipo</abbr><expan>semetipso</expan></choice> 
          <choice><abbr>aiam</abbr><expan>animam</expan></choice> vite: et 

          <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> 
          
          herbam viridem in escam. Et factum est ita.  
          </ab>

          <ab n="31"> Et vidit deus omnia <choice><abbr>qcumque</abbr><expan>quaecumque</expan></choice> 
           fecit. Et ecce bona valde. Et factum est vespere: et factum est mane dies sexta.
          </ab>

        </div>
        <div n="2">
          <ab n="1">
          Et perfecti sunt celum et terra: et <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnes</expan></choice> ornatus eorum. 
          </ab>

          <ab n="2">
          Et perfecit deus in die sexta opera sua: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> fecit. Et requieuit deus in die septima ab <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> opibus fuis: que fecit. 
          </ab>

          <ab n="3"> 
          Et benedixit deus diei septimo: et sanctificauit illum. <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> in illo cessauit ab <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> opibus suis: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> incepit deus facere.
          </ab>

          <ab n="4">
          Hic liber generationis celi et terre: <choice><abbr>qn</abbr><expan>quando</expan></choice> facta sunt. <choice><abbr>q</abbr><expan>qua</expan></choice> die fecit deus celum et terram:
          </ab>

          <ab n="5">
          Et omne virgultum agri <choice><abbr>anq</abbr><expan>antequam</expan></choice> oriretur in terra. Et omnes herbam agri <choice><abbr>anq</abbr><expan>antequam</expan></choice> germinaret. Non enim pluerat dominus deus super terram: et homo non erat adoperandum eam. 
          </ab>

          <ab n="6">
          Fons <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> ascendebat ex terra: et irrigabat <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> faciem terre. 
          </ab>

          <ab n="7">
          Et formauit deus hominem: puluerem acciptens de terra. Et inspirauit in faciem eius spiraculum vite: et factus est homo in animam viuentem. 
          </ab>

          <ab n="8">
          Et plantauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus paradisum in eden ad orientem. Et posuit illic hominem: quem formauit. 
          </ab>

          <ab n="9">
          Et produxit deus adhuc de terra <choice><abbr>oe</abbr><expan>omnes</expan></choice>
          lignum pulchrum ad visum et bonum ad cibum. Et lignum vite in medio paradisi: Et lignum sciendi scientiam boni et mali.
          </ab>
          
          <ab n="10">
          Fluius <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> egreditur ex <placeName>eden</placeName> ad irrigandum paradisum. Inde diuiditur in quattor principia.
          </ab> 

          <ab n="11">
          Nomen vni <placeName>phison</placeName>. Hic qui circuit <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnem</expan></choice> terram <placeName>euilat</placeName>. Illic ubi est aurum. 
          </ab>

          <ab n="12">
          Et aurum terre illius bonum. Illic est carbunculus et lapis prasinus.
          </ab>

          <ab n="13">
          Et nomen fluuio secundo: <placeName>geon</placeName>. Hic qui circuit omnes terram <placeName>ethiopie</placeName>
          </ab>

          <ab n="14">
          Et fluuius tertius: <placeName>tigris</placeName>. Hic qui vadit contra <rs type="ethnic">assyrios</rs>. At fluuius quartus: hic <placeName>euphrates</placeName>. 
          </ab>

          <ab n="15">
          Et accepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus hominem quem formauit: et posuit eum in paradiso voluptatis: ad operandum eum et custodiendum. 
          </ab>

          <ab n="16">
          Et precepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus ade dicens ex omni ligno <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> in paradiso escam comedes: 
          </ab>

          <ab n="17">
          ex <choice><abbr>at</abbr><expan>autem</expan></choice> ligno cognoscendi bonum et malum: non comedatis ex eo. qua <choice><abbr>at</abbr><expan>autem</expan></choice> die comedetis ex eo: morte moriemini
          </ab>

          <ab n="18">
          Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus: non bonum esse hominem solum: faciamus et adiutorem <choice><abbr>ss</abbr><expan>secundum</expan></choice> eum. 
          </ab>

          <ab n="19">
          Et formauit deus adhuc ex terra <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> bestias agri: et omnia volatilia celi. Et adduxit ea ad <persName>adam</persName>: ut videret <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> vocabit ea. Et oe <choice><abbr>qdcumque</abbr><expan>quodcumque</expan></choice> vocauit ipsum <persName>adam</persName> <choice><abbr>aiam</abbr><expan>aiarum</expan></choice> viuentem: hoc nomen illi.
          </ab>

          <ab n="20">
          Et vocauit <persName>adam</persName> nomina <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> bestiis terre. At <persName>adam</persName> non inuentus est adiutos <choice><abbr>sims</abbr><expan>similus</expan></choice> sibi.
          </ab>

          <ab n="21">
          Et immisit deus soporem in <persName>adam</persName> et dormiuit. Et tulit vnam costarum eius: et repleuit carnem pro ea.
          </ab>

          <ab n="22">
          Et edificauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus costam quam accepit ab <persName>adam</persName> in mulierem. Et adduxit eam ad <persName>adam</persName>. 
          </ab>

          <ab n="23">
          Et dixit <persName>adam</persName> hoc nunc os ex ossibus meis: et caro de carne mea. Hec vocabitur mulier <choice><abbr>qm</abbr><expan>quoniam</expan></choice> de viro suo assumpta est hec. 
          </ab>

          <ab n="24">
          <choice><abbr>ppter</abbr><expan>propter</expan></choice> hoc relinquet homo patrem suum et matrem: et adherebit ad vxorem suam. Et erunt duo in carne vna. 
          </ab>

          <ab n="25">
          Et erant duo nudi et <persName>adam</persName> et vxor eius: et non erubescebant 
          </ab>

          
        </div>

        <div n="3">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="3" type="ordinal">3.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et serprens erat prudentissimus omnium bestiarum <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> super terram: <choice><abbr>qs</abbr><expan>quas</expan></choice> fecit dominus deus. Et dixit serpens mulieri quare dixit deus non comedatis ab omni ligno quood in paradiso. 
        </ab>

        <ab n="2">
         Et dixit mulier serpenti ab omni ligno paradisi vescimur.
        </ab>

        <ab n="3">
        Ab autem fructu ligni <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> est in medio paradisi dixit deus: non comedatis ex eo: neque tangatis illud:ut non moriamini
        </ab>

        <ab n="4">
        Et dixit serpes mulieri non morte moriemini 
        </ab>

        <ab n="5">
        scit enim deus. Quod <choice><abbr>qcumque</abbr><expan>quaecumque</expan></choice> die comederitis ex eo: aperientur vestri oculi. Et eritis sicut dii scientes bonum et malum.
        </ab>

        <ab n="6">
        Et vidit mulier quod bonum lignum in escam: et quod placidum oculis ad videndum: et pulchrum est ad intelligendum. Et accipiens mulier de fructu eius comedit. Et dedit et viro suo cum ea: et comederunt. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et aperti sunt oculi amborum: et cognouerunt <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> nudi erant. Et confuerunt folia ficus: et fecerunt sibi perimomata. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et audierunt vocem domini dei deambulantis in paradiso in meridie. et adsconditi sunt et <persName>adam</persName> et vxor eius a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> dei in medio paradisi. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vocauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus adam: et dixit ei vbi est. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et dicit adam vocem tuam audiui deambulantis  in paradiso: et timui: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> nudus sum: et absconditus sum
        </ab>

        <ab n="11">
        et dixit eei quis indicauit tibi quod nudus es. Nisi a ligno <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> precepi tibi hoc solo non comedere. ab eo comedisti. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et dixit <persName>adam</persName> mulier quam dedisti mecum: hec mihi dedit a ligno: et comedi: 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit deus mulieri. Quid hoc fecisti. Et dixit mulier: serpens decepit me: et comedi
        </ab>

        <ab n="14">
        Et ait <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus serpenti. <choice><abbr>Q</abbr><expan>quod</expan></choice> fecisti hoc: maledictus tu pre omnibus bestiis. Et pre <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> iumentis que super terram. Super pectus et ventrem gradieris: et terram comedes cunctis diebus vite tue. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et intimicitiam ponam inter te et inter mulierem: et inter semen tuum et inter semen illius. Ipse tuum conteret caput: et tu conteres illius calcaneum. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et mulieri dixit multiplicans multiplicabo tristitias tuas et gemitus tuos. In doloribus paries filios: et ad virum tuum conuersio tua. Et ipse tui dominabitur. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et ade dixit. <choice><abbr>Q</abbr><expan>quod</expan></choice> audisti vocem vxoris tue: et comedisti de ligno: quo precepi tibi hoc solo non comedere: ab eo comedisti: maledicta terra in operibus tuis. In tristitiis comedes ea cunctis diebus vite tue. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Spinas et tribulos germinabit tibi: et comedes herbam agri. 
        </ab>

        <ab n="19">
        In fudore vultus tui vesceris pane tuo: donec reuertaris tu in terram ex qua sumptus. <choice><abbr>Q</abbr><expan>quod</expan></choice>terra es et in terram redibis. 
        </ab>

        <ab n="20"> 
        Et vocauit <persName>adam</persName> nomen vxoris sue vita: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> ipsa fuit mater cunctorum viuentium. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et fecit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus ade et vxori eius tunicas pelliceas: et induit eos. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et dixit eis. Ecce <persName>adam</persName> factum est vt vnus ex nobis ad sciendum bonum et malum. Et nunc <choice><abbr>nequ</abbr><expan>nequam</expan></choice> extendat manum suam: et sumat de ligno vite: et comedat: et viuet in eternum. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et emisit eum <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus de paradiso voluptatis vt operaret terram de <choice><abbr>q</abbr><expan>qua</expan></choice> sumptus est. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et eiecit <persName>adam</persName>: et collocauit eum ante paradisum voluptatis. Et posuit cherubim et flammeum gladium ersatilem ad custo diendam viam ligni vite. 
        </ab>

          
        </div>

        <div n="4">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="4" type="ordinal">4.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        <persName>Adam</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> cognouit cuam vxorem suam. Et concipiens peperit <persName>cain</persName>. Et dixit possedi hominem per deum. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et addidit parere fratrem eius <persName>abel</persName>. Et fuit <persName>abel</persName> pastor ouium. Cain <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> fuit operans terram. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et factum est post dies obtulit <persName>cain</persName> de fructibus terre sacrrificium <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et <persName>abel</persName> obtulit et ipse de primogenitis ouium suarum: et de adipibus eorum. Et respexit deus ad abel et ad munera eius:
        </ab>

        <ab n="5">
        ad <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>cain</persName> et ad sacrificia eius non attendit. Et tristificauit <persName>cain</persName> valde: et concidit vultus eius. 
        </ab>
        
        <ab n="6">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus <persName>cain</persName>: quare tristis factus es. Et quare concidit facies tua?
        </ab>

        <ab n="7">
        Non si recte obtuleris: recte <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> non diuiseris: peccasti? Quiesce. Ad te conuersio eius: et tu ipsius <choice><abbr>dnaberis</abbr><expan>dominaberis</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="8">
        et dixit <persName>cain</persName> ad <persName>abel</persName> fratrem suum. Egrediamur in agrum. Et factum est cum essent ipsi in agro: surrexit <persName>cain</persName> in <persName>abel</persName> fratrem suum: et interfecit eum. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et ait deus ad <persName>cain</persName>: vbi est abel frater tuus? Et dixit non scio. <choice><abbr>Nuqd</abbr><expan>Numquod</expan></choice> custos fratris mei sum ego?
        </ab>

        <ab n="10">
        Et dixit deus: <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> fecisti hoc? vox sanguinis fratris tui clamat ad me de terra. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et nunc male dictus tu a terra: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> aperuit os suum ad suscipiendum sanguinem fratris tui a manu tua. 
        </ab>

        <ab n="12">
        <choice><abbr>Qm</abbr><expan>quam</expan></choice> operaberis terram: et non addet virtutem suam dare tibi suspirans et tremens eris super terram. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit <persName>cain</persName> ad <choice><abbr>dnm</abbr><expan>dominum</expan></choice>: maius delictum meum quam vt remittatur mihi: 
        </ab>

        <ab n="14">
        et eiicies me hodie a facie terre: et a facie tua abscondar. Et ero gemens et tremens super terram: et erit <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> inueniens me: occidet me. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et dixit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus: non sic <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> occiderit <persName>cain</persName>: septem vindictas ecoluet et posuit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus signum <persName>cain</persName>: vt non interficeret eum <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> qui inuenisset eum. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et egressus et <persName>cain</persName> a facie dei. Et habitauit in terra naid: contra <placeName>eden</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et cognouit <persName>cain</persName> uxorem suam. Et concipiens: peperit <persName>enoch</persName>. Et fuit edificans ciuitatem. Et nominauit ciuitatem in nomen filii sui <persName>enoch</persName>.
        </ab>

        <ab n="18">
        Natus est <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>enoch</persName> <persName>gaidad</persName>. Et <persName>gaidad</persName> genuit <persName>mauiael</persName>. Et <persName>mauiael</persName> genuit <persName>mathusala</persName>. Et <persName>mathusala</persName> genuis <persName>lamech</persName>. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et accepit sibi <persName>lamech</persName> duas vxores. Nomen vni: <persName>adda</persName>. Et nomen secunde: <persName>sella</persName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et peperit <persName>adda</persName> <persName>iobel</persName>. Hic pater habitantium in tentoriis pastorum. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et nomen fratri suo: <persName>iubal</persName>. Hic fuit: <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> ostendit psalterium et citharam. 
        </ab>

        <ab n="22">
        <persName>Sella</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> peperit et ipsa <persName>thobel</persName>. Et fuit malleator faber eris et ferri. Soror <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>thobel</persName>: <persName>noema</persName>. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Dixit <choice><abbr>at</abbr><expan>atque</expan></choice> <persName>lamech</persName> vxxoribus suis <persName>adda</persName> et <persName>sella</persName>: audite meam vocem vxores <persName>lamech</persName>: auscultate meos sermones. <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> virum occidi in vulnus mihi: et adolescentulum in liuorem mihi. 
        </ab>

        <ab n="24">
        <choice><abbr>Q</abbr><expan>qui</expan></choice> septies vendicatum est <persName>cain</persName> ex <choice><abbr>at</abbr><expan>atque</expan></choice> <persName>lamech</persName>: septuagies septem. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Cognouit <choice><abbr>at</abbr><expan>atque</expan></choice> <persName>adam</persName> <unclear>euam</unclear> vxorem suam. Et concipiens: peperit filium. Et nominauit nomen eius <persName>seth</persName>. Dicens: suscitauit enim mihi deus semen aliud pro <persName>abel</persName>. Quem occidit <persName>cain</persName>. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et <persName>seth</persName> fuit filius. Nominauit <choice><abbr>at</abbr><expan>atque</expan></choice> nomen eius: enos. Hic sperauit inuocare nomen <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> dei. 
        </ab>

        </div>

        <div n="5">
        
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="5" type="ordinal">5.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Hic liber generationis hominum. Qua die fecit deus <persName>adam</persName>. Ad imaginem dei fecit illum. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Masculum et feminam fecit eos et benedixit eis. Et nominauit nomen eius <persName>adam</persName>: qua die fecit eos. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Vixit autem <persName>adam</persName> annos ducentos triginta. Et genuit ad figuram suam: et ad imaginem suam: et nominauit nomen eius: <persName>seth</persName>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Facti sunt <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> dies <persName>adam</persName>: quos vixit postquam genuit ipse <persName>seth</persName>: anni septingenti. Et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>adam</persName>: quos vixit: anni nongenti triginta: et mortuus est.
        </ab>

        <ab n="6">
        vixut <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>seth</persName> annos ducentos quinque. Et genuit <persName>enos</persName>. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et vixit <persName>seth</persName> postquam genuit ipse <persName>enos</persName>: annos septingentos septem. Et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>seth</persName>: anni nongenti duodecim: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vixit <persName>enos</persName> annos centum nonaguita. Et gennit <persName>cainam</persName>.
        </ab>

        <ab n="10">
        Et vixit <persName>enos</persName> postquam genuit ipse <persName>cainam</persName>: annos septingetos quindecim. Et genuit filios et filias
        </ab>

        <ab n="11">
        et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>enos</persName> anni nongenti quinque: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et vixit <persName>cainam</persName> annos centum septuaginta. Et genuit <persName>malalehel</persName>.
        </ab>

        <ab n="13">
        Et vixit <persName>cainam</persName> postquam genuit ipse <persName>malalehel</persName>: annos septingentos quadraginta et genuit. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>cainam</persName>: anni nongenti decem. Et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et vixit <persName>malalehel</persName> annos centum sexaginta quinque. Et genuit <persName>iared</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et vixit <persName>malalehel</persName> postquam genuit ipse <persName>iared</persName>: annos septingentos triginta. Et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>malalehel</persName> anni octigenti nonaginta quinque. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et vixit <persName>iared</persName> annnos cenetum sexaginta duos. Et genuit <persName>enoch</persName>
        </ab>

        <ab n="19">
        Et vixit <persName>iared</persName> postquam genuit ipse <persName>enoch</persName>: annos octingentos: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>iared</persName> anni nongenti sexaginta duo. Et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et vixit <persName>enoch</persName> annos centum sexaginta quinque. Et genuit <persName>mathusala</persName>. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Placuit <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>enoch</persName> deo. Et vixit <persName>enoch</persName> postquam genuit ipse <persName>mathusalem</persName>: annos ducentos. Et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>enoch</persName> anni trecenti sexaginta quinque. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et placuit <persName>enoch</persName> deo. Et non inueniebant: <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> transtulit eum deus. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et vixit <persName>mathusalem</persName> annos centum sexaginta quinque. Et genuit <persName>lamech</persName>. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et vixit <persName>mathusalem</persName>: postquam genuit ipse <persName>lamech</persName>: annos octingentos duos. Et genuit
        </ab>

        <ab n="27">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>mathusale</persName>: quas vixit: anni nongenti sexaginta nouem. Et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et vixit <persName>lamech</persName> annos centum octuaginta octo. Et genuit filium: 
        </ab>

        <ab n="29">
        et nominauit nomen eius <persName>noe</persName>. Dicens: hic requiescere faciet nos ab operibus nostris: et a tristiciis manuum nostrarum: et a terra: cui maledixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et vixit <persName>lamech</persName> postquam genuit ipse <persName>noe</persName>: annos quingentos sexaginta quinque. Et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et facti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>lamech</persName>h anni septingenti quinquaginta tres. Et mortuus est. Et <persName>noe</persName> tres filios: <persName>sem</persName> <persName>cham</persName> <persName>iapeth</persName>. 
        </ab>

        </div>

        <div n="6">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="6" type="ordinal">6.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est <choice><abbr>qn</abbr><expan>quaenam</expan></choice> ceperunt <choice><abbr>hoies</abbr><expan>homines</expan></choice> multi fieri super terram: et filie nate siit eis
        </ab>

        <ab n="2">
        videntes <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> filii dei filias hominum: quod pulchre sunt: acceperut sibi vxores ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice>: <choice><abbr>qs</abbr><expan>quas</expan></choice> elegerant. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et dixitt dominus deus: non promanebit spiritus meus in hominibus istis in eternum: eorum sunt ipsi carnes. Erunt <choice><abbr>at</abbr><expan>autem</expan></choice> dies illorum centum viginti anni. 
        </ab>

        <ab n="4">
        At gigantes erant super terram in diebus illis. Et post illud postqquam ingressi sunt filii dei ad filias hominum: et genuerunt illis. Isti fuerunt gigantes a seculo: homines nominati. 
        </ab>
        
        <ab n="5">
        Videns <choice><abbr>at</abbr><expan>autem</expan></choice> <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus: quod multiplicate sunt malitie hominum super terram: et <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> cogitat in corde suo diligenter ad mala <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> diebus. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et considerauit deus: quod fecit hominem in terra. Et cogitauit. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et dixit deus: delebo hominem: quem feci: a facie terre: ab homine vsque ad iumentum: et a reptilibus vsque ad volatilia celi. <choice><abbr>Q</abbr><expan>qui</expan></choice> consideraut quam feci eum. 
        </ab>

        </div>
    </body>
    </text>
</TEI>
