<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
    <title>Genesis</title>
     <editor>Ashley Terjanian</editor>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
       <p>Unpublished edition of the Complutensian Bible's Latin glosses on the Septuagint.</p>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
    <p>Edited directly from photography of the copy in the National Library of Spain</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

        <div n="1">
          
          <ab  n="1">
              IN principio fecit deus celum et terram.
      
              
          </ab>
        
           <ab  n="2">
             At terra erat inuisibilis et incomposita. 
            et tenebre super abyssum: et spiritus dei ferebatur super aquam.
           
          </ab>

          <ab n="3">
           Et dixit deus fiat lux. Et facta est lux. 
          </ab>


           <ab n="4">
           Et vidit deus lucem: quod bona. Et diuisit deus inter lucem: et inter tenebras.
          </ab>

          <ab n="5">
           Et vocauit deus lucem diem: et tenebras vocauit noctem. Et facum est vespere: et factum est mane: dies vnus. 
          </ab>

          <ab n="6">
           Et dixit deus fiat firmamentum in medio aque. Et sit diuidens inter aquam et aquam.  
          </ab>

          <ab n="7">
           Et fecit deus firmamentum. 
          Et diuicit deus inter aquam: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erat sub firmamento: et inter aquam: 
          que super firmamentum.
          </ab>

          <ab n="8">
           Et vocauit deus firmamentum celum. Et vidit deus. quod bonum. Et factum est vespere: et factum est mane: dies secundus. 
          </ab>

          <ab n="9">
           Et dixit deus congregetur aqua que sub celo in congregationes vnam: et appareat arida. Et factum est ita. 
         
           Et congregata est aqua que sub celo in congregationes suas: et apparuit arida et vocauit deus aridam: terram. 
          
          </ab>

          <ab n="10">
               Et congregationes aquarum vocauit maria. Et vidit deus: quod bonum. 
          </ab>

          <ab n="11">
           Et dixit deus germinet terra herbam seni seminantem semen <unclear>et</unclear> in genus et <unclear>suos</unclear> similitudinem: et lignum pomiferum faciens fructum. 
          Cuius semen ipsius in ipso <unclear> suos </unclear> genus super terram. Et factum est ita. 
          </ab>

        
          <ab n="12">
           Et protulit terra herbam seni seminantem semen <unclear>et</unclear> in genus et <unclear>suos</unclear> similitudinem: 
          et lignum pomiferum faciens fructum. Cuius semen eium in ipso: <unclear>suos</unclear> genus super terram. Et vidit
          deus <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> bonum.
          </ab>
        
          <ab n="13">
          Et factum est vespere et factum est mane dies tertius.
          </ab>

          <ab n="14">
          Et dixit deus: fiant luminaria in firmamenta celi. Ut luceant super terram: ad <unclear>diuidend</unclear> inter diem et inter noctem. Et sint in signa: et in tempora: et in dies: et in annos.
          </ab>

          <ab n="15">
           Et sint in <unclear>illuminationeue</unclear> in firmamento celi: ut luceant super terram. Et factum est ita.
          </ab>

          <ab n="16">
           Et fecit deus duo luminaria magna: luminare magnum in principatus diei. Et luminare minus in principatus noctis: et stellas.
          </ab>

          <ab n="17">
           Et posuit eas deus in firmamento celi: ut lucerent super terram: 
          </ab>

          <ab n="18">
           et <unclear>preessent</unclear> diei et nocti. et diuiderent inter lucem et inter tenebras. Et vidit deus <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> bonum. 
          </ab>

          <ab n="19">
           Et factum est vespere et factum est mane quartus. 
          </ab>

          <ab n="20">
           Et dixit deus: producant aque reptilia <unclear>aiarum</unclear> viuentium: et volatilia volantia super terram: <unclear>sum</unclear> firmamentum celi. Et factum est ita. 
          </ab>

          <ab n="21">
          
          </ab>

          <ab n="22">
           
          </ab>

          <ab n="23">
           
          </ab>

          <ab n="24">
           
          </ab>

          <ab n="25">
           
          </ab>

          <ab n="26">
           
          </ab>

          <ab n="27">
           
          </ab>

          <ab n="28">
           
          </ab>

          <ab n="29">
           
          </ab>

          <ab n="30">
           
          </ab>

          <ab n="31">
           
          </ab>

        </div>
       
    </body>
    </text>
</TEI>
