<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
    <title>Genesis</title>
     <editor>Ashley Terjanian</editor>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
       <p>Unpublished edition of the Complutensian Bible's Latin glosses on the Targum Onkelos.</p>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
    <p>Edited directly from photography of the copy in the National Library of Spain</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

        <div n="1">
        

          <ab  n="1"> In principio creauit deus celum et terram.
          </ab>

          <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num type="ordinal" value="1">1.</num>
          </ab>

          <ab n="2"> Terra <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> erat deserta et vacua: 
          et tenebre super faciem abyssi: et <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> dei insufflabat super faciem aquarum.
          </ab>

          <ab n="3"> Et dixit deus. Sit lux: et fuit lux.
          </ab>

          <ab n="4"> Et vidit deus lucem quod esset bona. Et diuisit deus inter lucem et inter tenebras.
          </ab>

          <ab n="5"> appellauitque deus lucem diem: et tenebras vocauit noctem. Et fuit vespere et fuit mane dies vnus.
          </ab>

          <ab n="6"> Et dixit deus. Sit firmamentum in medio aquarum: et diuidat inter aquas et <choice><abbr>aqs</abbr><expan>aquas</expan></choice>.
          </ab>

          <ab n="7"> Et fecit deus firmamentum: et diuisit inter aquas <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erant super firmamentum: et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="8"> Et vocauit deus firmamentum celum. Et fuit vespere et fuit mane dies <choice><abbr>scds</abbr><expan>secundus</expan></choice>.
          </ab>

          <ab n="9"> Et dixit deus. Congregentur aque <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> sub celo sunt in locum vnum: et appareat arida. Et fuit ita. 
          </ab>

          <ab n="10"> Et vocauit deus aridam terram: et locum congregationis aquarum appellauit maria. Et vidit deus <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> esset bonum.
          </ab>

          <ab n="11"> Et dixit deus. Germinet terra germinationem herbe cuius filius sementis seminat: arboresque fructiferam facientem fructus <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: cuius filius sementis in ipso sit super terram. Et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="12"> Et pro duxit terra germem herbe cuius filius sementis feminat <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: etarborem facientem fructus: cui filius sementis in ipso <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum. Et vidit deus quod esset bonum.
          </ab>

          <ab n="13"> Et fuit vespere et fuit mane dies tertius. 
          </ab>

          <ab n="14"> Et dixit deus. Sin luminaria in firmamento celi: ut dividant inter diem et noctem: et sint in signa et in tempora: et ut numerentur per ea dies et anni. 
          </ab>

          <ab n="15"> Et sint in luminaria in firmamento celi ad illuminandum super terram: et fuit ita. 
          </ab>

          <ab n="16"> Et fecit deus duo luminaria magna: liminare maius ut dominaretur in die: et luminare minus ut dominaretur in nocte: et stellas:
          </ab>

          <ab n="17"> Et posuit eas deus in firmamento celi ad illuminandum super terram. 
          </ab>

          <ab n="18"> Et ut <choice><abbr>dnarentur</abbr><expan>dominarentur</expan></choice> in die et in nocte: et ut diuiderent inter lucem et tenebras: et vidit deus quod esset bonum. 
          </ab>

          <ab n="19">
          Et fuit vespere et fuit mane dies quartus.
          </ab>

          <ab n="20"> Et dixit deus serpant aque reptile <choice><abbr>aie</abbr><expan>anime</expan></choice> viuentis: et auem que volat super terram super faciem aeris firmamenti celorum. 
          </ab>

          <ab n="21"> Et creauit deus colubros magnos: et omnem animam viuentem reptilium: que produxerant aque <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas et omnem volucrem que volat <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et vidit deus quod esset bonum. 
          </ab>

          <ab n="22"> Et benedixit eis deus dicens. Crescite et multiplicamini et replete aquas maris: et volucris multiplicetur in terra. 
          </ab>

          <ab n="23"> Et fuit vespere et fuit mane dies quintus. 
          </ab>

          <ab n="24"> Et dixit deus Producat terra animam viuentem <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum:
          </ab>

          <ab n="25"> Et fecit deus bestiam terre <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum et iumentum iuxta genus suum: et <choice><abbr>oe</abbr><expan>omne</expan></choice> reptile terre <choice><abbr>iux</abbr><expan>iuxta</expan></choice> genus suum: et vidit deus <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> esset bonum.
          </ab>

          <ab n="26"> Et dixit deus faciamus hominem ad imaginem nostram: sicut similitudo nostra: et <choice><abbr>dnetor</abbr><expan>dominetor</expan></choice>in pisces maris et in volatilia celorum et in iumenta et in omnem terrram: et in <choice><abbr>ome</abbr><expan>omne</expan></choice> reptile <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terram.
         </ab>
          
          <ab n="27"> Et creauit deus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice> ad imaginem suam: ad imaginem dei creauit illum: masculum et feminam creauit eos. 
          </ab>

          <ab n="28"> Et <choice><abbr>bndixit</abbr><expan>benedixit</expan></choice> eis deus: et dixit eis deus. Crescite et multiplicamini: et replete terram et roboramini super eam: et <choice><abbr>dnamini</abbr><expan>dominamini</expan></choice> piscibus maris et volatili celi et omni animanti <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terrram.
          </ab>

          <ab n="29"> Et dixit deus. Ecce dedi vobis omnem herbam. cuius granum sementis seminatur: que est super faciem vniuerse terre: et <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem in qua est fructus arboris: cuius granum sementis seminatur: vobis erit ad vescendum:
          </ab>

          <ab n="30"> Et omni bestie terre et omni volatili celi et omni reptili <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terram. In quo est animal viuens: omnem virentem herbam ad vescendum. Et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="31"> Et vidit deus cuncta <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> fecerat: Et ecce bona valde. Et fuit vespere et fuit mane dies sextus. 
          </ab>

        </div>

        <div n="2">

          <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="2" type="ordinal">2.</num>
          </ab>
          <ab n="1"> Et perfect sunt celi et terra et <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> exercitus eorum. 
          </ab>

          <ab n="2"> Et delectatus est deus in die septimo opere suo quod fecerat: et requieuit in die septimo ab vniuerso opere suo quod fecerat. 
          </ab>
        </div>
    </body>
    </text>
</TEI>