<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
    <title>Genesis</title>
     <editor>Ashley Terjanian</editor>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
       <p>Unpublished edition of the Complutensian Bible's Latin glosses on the Targum Onkelos.</p>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
    <p>Edited directly from photography of the copy in the National Library of Spain</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

        <div n="1">
        

          <ab n="1"> In principio creauit deus celum et terram.
          </ab>

          <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num type="ordinal" value="1">1.</num>
          </ab>

          <ab n="2"> Terra <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> erat deserta et vacua: 
          et tenebre super faciem abyssi: et <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> dei insufflabat super faciem aquarum.
          </ab>

          <ab n="3"> Et dixit deus. Sit lux: et fuit lux.
          </ab>

          <ab n="4"> Et vidit deus lucem quod esset bona. Et diuisit deus inter lucem et inter tenebras.
          </ab>

          <ab n="5"> appellauitque deus lucem diem: et tenebras vocauit noctem. Et fuit vespere et fuit mane dies vnus.
          </ab>

          <ab n="6"> Et dixit deus. Sit firmamentum in medio aquarum: et diuidat inter aquas et <choice><abbr>aqs</abbr><expan>aquas</expan></choice>.
          </ab>

          <ab n="7"> Et fecit deus firmamentum: et diuisit inter aquas <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erant super firmamentum: et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="8"> Et vocauit deus firmamentum celum. Et fuit vespere et fuit mane dies <choice><abbr>scds</abbr><expan>secundus</expan></choice>.
          </ab>

          <ab n="9"> Et dixit deus. Congregentur aque <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> sub celo sunt in locum vnum: et appareat arida. Et fuit ita. 
          </ab>

          <ab n="10"> Et vocauit deus aridam terram: et locum congregationis aquarum appellauit maria. Et vidit deus <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> esset bonum.
          </ab>

          <ab n="11"> Et dixit deus. Germinet terra germinationem herbe cuius filius sementis seminat: arboresque fructiferam facientem fructus <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: cuius filius sementis in ipso sit super terram. Et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="12"> Et pro duxit terra germem herbe cuius filius sementis feminat <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: etarborem facientem fructus: cui filius sementis in ipso <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum. Et vidit deus quod esset bonum.
          </ab>

          <ab n="13"> Et fuit vespere et fuit mane dies tertius. 
          </ab>

          <ab n="14"> Et dixit deus. Sint luminaria in firmamento celi: ut dividant inter diem et noctem: et sint in signa et in tempora: et ut numerentur per ea dies et anni. 
          </ab>

          <ab n="15"> Et sint in luminaria in firmamento celi ad illuminandum super terram: et fuit ita. 
          </ab>

          <ab n="16"> Et fecit deus duo luminaria magna: luminare maius ut dominaretur in die: et luminare minus ut dominaretur in nocte: et stellas:
          </ab>

          <ab n="17"> Et posuit eas deus in firmamento celi ad illuminandum super terram. 
          </ab>

          <ab n="18"> Et ut <choice><abbr>dnarentur</abbr><expan>dominarentur</expan></choice> in die et in nocte: et ut diuiderent inter lucem et tenebras: et vidit deus quod esset bonum. 
          </ab>

          <ab n="19">
          Et fuit vespere et fuit mane dies quartus.
          </ab>

          <ab n="20"> Et dixit deus serpant aque reptile <choice><abbr>aie</abbr><expan>anime</expan></choice> viuentis: et auem que volat super terram super faciem aeris firmamenti celorum. 
          </ab>

          <ab n="21"> Et creauit deus colubros magnos: et omnem animam viuentem reptilium: que produxerant aque <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas et omnem volucrem que volat <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et vidit deus quod esset bonum. 
          </ab>

          <ab n="22"> Et benedixit eis deus dicens. Crescite et multiplicamini et replete aquas maris: et volucris multiplicetur in terra. 
          </ab>

          <ab n="23"> Et fuit vespere et fuit mane dies quintus. 
          </ab>

          <ab n="24"> Et dixit deus Producat terra animam viuentem <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum:
          </ab>

          <ab n="25"> Et fecit deus bestiam terre <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum et iumentum iuxta genus suum: et <choice><abbr>oe</abbr><expan>omne</expan></choice> reptile terre <choice><abbr>iux</abbr><expan>iuxta</expan></choice> genus suum: et vidit deus <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> esset bonum.
          </ab>

          <ab n="26"> Et dixit deus faciamus hominem ad imaginem nostram: sicut similitudo nostra: et <choice><abbr>dnetor</abbr><expan>dominetor</expan></choice>in pisces maris et in volatilia celorum et in iumenta et in omnem terrram: et in <choice><abbr>ome</abbr><expan>omne</expan></choice> reptile <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terram.
         </ab>
          
          <ab n="27"> Et creauit deus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice> ad imaginem suam: ad imaginem dei creauit illum: masculum et feminam creauit eos. 
          </ab>

          <ab n="28"> Et <choice><abbr>bndixit</abbr><expan>benedixit</expan></choice> eis deus: et dixit eis deus. Crescite et multiplicamini: et replete terram et roboramini super eam: et <choice><abbr>dnamini</abbr><expan>dominamini</expan></choice> piscibus maris et volatili celi et omni animanti <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terrram.
          </ab>

          <ab n="29"> Et dixit deus. Ecce dedi vobis omnem herbam. cuius granum sementis seminatur: que est super faciem vniuerse terre: et <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem in qua est fructus arboris: cuius granum sementis seminatur: vobis erit ad vescendum:
          </ab>

          <ab n="30"> Et omni bestie terre et omni volatili celi et omni reptili <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terram. In quo est animal viuens: omnem virentem herbam ad vescendum. Et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="31"> Et vidit deus cuncta <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> fecerat: Et ecce bona valde. Et fuit vespere et fuit mane dies sextus. 
          </ab>

        </div>

        <div n="2">

          <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="2" type="ordinal">2.</num>
          </ab>
          <ab n="1"> Et perfect sunt celi et terra et <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> exercitus eorum. 
          </ab>

          <ab n="2"> Et delectatus est deus in die septimo opere suo quod fecerat: et requieuit in die septimo ab vniuerso opere suo quod fecerat. 
          </ab>

          <ab n="3"> Et benedixit deus diei septimo et sanctificauit eum: quia in ipso requieuit ab vniuerso opere suo quod creauit deus vt faceret. 
          </ab>

          <ab n="4"> Iste sunt generationes celi et terre quando create sunt: in die quo creauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus terram et celum:
          </ab>

          <ab n="5"> Et <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem agri antequam esset in terra et omnes herbam agri antequam germinaret: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quia</expan></choice> non pluerat <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus super terram: et homo non erat ad operandum terram.
          </ab>

          <ab n="6"> Et nubes ascendebat de terra: et irrigabat vniuersam faciem terre.
          </ab>

          <ab n="7"> Et creauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus hominem puluerem de terra: et in spirauit in faciem eius animam vite: et fuit homo in spiritum loquentem. 
          </ab>

          <ab n="8"> Et plantauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus hortum in loco voluptatis a principio: et posuit ibi hominem quem creauit.
          </ab>

          <ab n="9"> Et germinare fecit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus de terra <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erat desiderabilis ad videndum et bona ad vescendum. Et arborem vite in medio horti: et arborem cuius fructus manducantes scient inter bonum et malum. 
          </ab>

          <ab n="10"> Et fluuius egrediebatur de loco voluptatis ad irrigandum hortum. Et inde diuidebatur: et erat in quattutor capita fluminum. 
          </ab>

          <ab n="11"> Nomen vnius <placeName>phison</placeName>: ipse est <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> circuit <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> terram euila: vbi est aurum. 
          </ab>

          <ab n="12"> Et aurum terre illius bonum. Ubi est bdelium et lapis onychinus. 
          </ab>

          <ab n="13"> Et nomen fluuii secundi <placeName>gion</placeName>: ipse est qui circuit omnem terram <placeName>ethiopie</placeName>. 
          </ab>

          <ab n="14"> Et nomen fluuii tertii <placeName>hidecel</placeName>: ipse est qui vadit ad orientem <rs type="ethnic">assyrie</rs>. Et fluuius quartus est <placeName>euphrates</placeName>. 
          </ab>

          <ab n="15"> Et tulit dominus deus hominem: et collocauit eum in horto voluptatis vt operaretur eum: et custodiret illum. 
          </ab>

          <ab n="16"> Et precepit dominus deus ade dicens. Ex omni arbore horti comedens comedes: 
          </ab>

          <ab n="17"> Et de arbore cuius fructum comedentes scient inter bonum et malum: non comedes ex ea: quontiam in die qua comederis ex ea: morte morieris. 
          </ab>

          <ab n="18"> Et dixit dominus deus: non est bonum esse hominem solum: faciam ei adiutorium  quasi eum
          </ab>

          <ab n="19"> Et creauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus de terra <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> bestias agri et omnia volatilia celi: et adduxit ad <persName>adam</persName> vt videret quid vocaret ea: et omne <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> vocabat <persName>adam</persName> <choice><abbr>aie</abbr><expan>anime</expan></choice> viuentis: ipsum est nomen eius. 
          </ab>

          <ab n="20"> Et vocauit <persName>adam</persName> nominibus <choice><abbr>oe</abbr><expan>omnem</expan></choice> inmentum et volatile celi: et omnem bestiam agri: et ade non inuenit adiutorium quasi eum. 
          </ab>

          <ab n="21"> Et immisit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus soporem in <persName>adam</persName>: et dormiuit: et tulit vnam de costis eius: et posuit carnem pro ea. 
          </ab>

          <ab n="22"> Et edificauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus costam quam tulerat de <persName>adam</persName> in mulierem: et adduxit eam ad <persName>adam</persName>. 
          </ab>

          <ab n="23">
          Et dixit <persName>adam</persName>: hec nunc os de ossibus meis et caro de carne mea: hec vocabitur mulier <choice><abbr>qr</abbr><expan>quoniam</expan></choice> de viro suo assumpta est ista. 
          </ab>

          <ab n="24">
          Propterea relinquet homo lectulum patris sui et matris sue: et ad herebit vxori sue: et erunt in carnem vnam.
          </ab>

          <ab n="25">
          Et erant ambo nudi: <persName>adam</persName> et vxor eius: et non erubescebant. 
          </ab>
        </div>

        <div n="3">

        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="3" type="ordinal">3.</num>
        </ab>
        
        <ab n="1">
        Et serpens erat sapientior cunctis bestiis agri quas fecit dominus deus: et dixit mulieri verumne est quod dixit deus: non comedatis exomni arbore horti. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et dixit mulier serpenti. De fructu arboris horti comedemus:
        </ab>

        <ab n="3">
        sed de fructu arboris <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est in medio paradisi dixit deus non comedetis ex eo: neque accedatis ad eum: ne forte moriamini. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Ex dixit serpens mulieri. Non morte moriemini:
        </ab>

        <ab n="5">
        quoniam manifestum est coram deo quod in die qua comederitis ex eo aperientur oculi vestri: et critis sicut principes scientes inter bonum et malum. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et vidit mulier quod bona esset arbor ad vescendum: et quod salutifera esset oculis: et delectabilis arbor ad intuendum in eam: et tulit de fructu eius et comedit: et dedit etiam marito suo et comedit cum ea. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et aperti sunt oculi amborum: et cognouerunt quod nudi essent: et consuerunt sibi folia ficus: et fecerunt sibi cinctoria. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et audierunt vocem verbi domini dei deambulantis in horto ad auram diei: et absconderunt se <persName>adam</persName> et vxor eius a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> dei in medio arboris horti. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vocauit dominus deus <persName>adam</persName>: et dixit ei ubi es tu. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait. Vocem verbi tui audiui in horto et timui quoniam nudus sum ego: et abscondi me. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et ait. Quid indicauit tibi quod nudus esses tu: numquid de arbore de qua precepi tibi vt non comederes ex ea comedisti?
        </ab>

        <ab n="12">
        Et dixit adam. Mulier quam dedisti mecum ipsa dedit mihi de arbore et comedi. Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus mulieri. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Quid hoc fecisti: et dixit mulier: serpens seduxit me et comedi. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus serpenti. Quia fecisti hoc: maledictus tu pre omnibus iumentis et preo omnibus bestiis agri: super ventrem tuum gradieris: et puluerem comedes <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> diebus vite tue.
        </ab>

        <ab n="15">
        Et inimiciciam ponam inter te et inter mulierem et inter filium tuum et inter filium eius: ipse obseruabit tibi quod fecisti ei a principio: et tu obseruabis ei in finem. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Mulieri dixit. Multiplicans multiplicabo tribulationes tuas et conceptiones tuas: in tribulatione paries filios et ad virum tuum erit conuersio tua: et ipse <choice><abbr>dnabitur</abbr><expan>dominabitur</expan></choice> tui. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Ade quoque dixit. Quia obedisti verbo vxoris tue: et comedisti de arbore de qua precepi tibi dicens ne comedas ex ea. Maledicta terra propter te: in tribulatione comedas eam omnibus diebus vite tue.
        </ab>

        <ab n="18">
        Et spinas et tribulos germinabit tibi: Et comedes herbam agri. 
        </ab>

        <ab n="19">
        In sudore vultus tui comedes panem: donec reuertaris in terram de qua creatus es: quia puluis tu: et in puluerem reuerteris. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et vocauit <persName>adam</persName> nomen vxoris sue euam: eo quod ipsa esset mater omnium filiorum hominis. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et fecit dominis deus ade et vxori eius vestimenta honoris super cutem carnis sue: et induit eos. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et dixit dominus deus ecce <persName>adam</persName> est vnicus in seculo: ex se sciens bonum et malum: et nunc forte extendat manum suam et sumet etiam de arbore vite et comedet et viuet in eternum. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et emisit eum dominus deus de horto voluptatis vt operaretur terram de qua creatus fuerat. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et eiecit <persName>adam</persName>: et collocauit ad orientem horti voluptatis cherubim et acutum gladium versatilem: ad custodiendam viam arboris vite. 
        </ab>

        </div>

        <div n="4">

        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="4" type="ordinal">4.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et <persName>adam</persName> cognouit euam vxorem suam: et concepit et peperit <persName>cain</persName>: et dixit: possedi virum coram domino. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et addidit vt pareret fratrem eius <persName>abel</persName>. Fuitque <persName>abel</persName> pastor ouium: et <persName>cain</persName> fuit vir agricola  
        </ab>

        <ab n="3">
        Et factum est post aliquot dies: et adduxit cain de fructu terre munus coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="4">
        Et abel adduxit etiam ipse de primo genitis ouium fuarum et de adipibus earum: et suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> cum <choice><abbr>bnplacito</abbr><expan>beneplacito</expan></choice> <persName>abel</persName> et munus eius. 
        </ab>

        <ab n="5">
        <persName>Cain</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> et munus eius non suscepit cum <choice><abbr>bnplacito</abbr><expan>beneplacito</expan></choice>: et iratus est <persName>cain</persName> vehementer: et ceciderrunt vultus eius.  
        </ab>
        
        <ab n="6">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad cain cur irasceris tu: et <choice><abbr>qre</abbr><expan>quare</expan></choice> ceciderunt vultus tui?
        </ab>

        <ab n="7">
        Nonne si bene egeris opera tua dimittetur tibi: et si non <choice><abbr>bn</abbr><expan>bene</expan></choice> egeris: in diem iudicii <choice><abbr>pctm</abbr><expan>peccatum</expan></choice> tuum seruatum est: in <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> futurum est vt vlciscatur de te: si non concuerteris: et si concuerteris dimittetur tibi 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et loquens <persName>cain</persName> ad <persName>abel</persName> fratrem suum: fuitque cum essent in agro: et surrexit <persName>cain</persName> contra <persName>abel</persName> fratrem suum et occidit eum.     
        </ab>
        
        <ab n="9">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>cain</persName>. Ubi est abel <choice><abbr>fr</abbr><expan>frater</expan></choice> tuus. Et dixit nescio. <choice><abbr>Nunqd</abbr><expan>nunquod</expan></choice> custos <choice><abbr>fris</abbr><expan>fratris</expan></choice> mei ego sum?
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> fecisti vox sanguinis <choice><abbr>gnationum</abbr><expan>generationum</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> future erant succedere de <choice><abbr>fre</abbr><expan>fratre</expan></choice> tuo clamant coram me de fra.
        </ab>

        <ab n="11">
        Et nunc maledictus tu de terra <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> aperuit os suum vt susciperet sanguinem <choice><abbr>fris</abbr><expan>fratris</expan></choice> tui de manu tua. 
        </ab>

        <ab n="12">
        <choice><abbr>Qn</abbr><expan>Quoniam</expan></choice> operatus fueris <choice><abbr>fra</abbr><expan>fratrem</expan></choice>: non dabit amplius tibi virtutem suam: instabilis et transmigrans eris in <choice><abbr>fra</abbr><expan>fratre</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit <persName>cain</persName> coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. Magna est <choice><abbr>iniqtas</abbr><expan>iniquitas</expan></choice> mea vt dimittatur. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Ecce eiecisti me hodie de superficie <choice><abbr>fre</abbr><expan>fratre</expan></choice>: et a facie tua ero absconditus: et ero instabilis et transmigrans in fra: et erit <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> inuenerit me occidet me. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et dixit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> propterea <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> occiderint <persName>cain</persName>: in septem <choice><abbr>gnationes</abbr><expan>generationes</expan></choice> vindicta assumetur ex eo: et posuit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in <persName>cain</persName> signum: vt occideret eum omnis qui inuenisset eum. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et egressus est <persName>cain</persName> a facie domini: et habitauit in terra nod ad orientem <placeName>eden</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et cognouit <persName>cain</persName> vxorem suam: et concepit et peperit <persName>enoch</persName>: et fuit edificator ciuitatis. Et vocauit nomen ciuitatis sicut nomen filii sui <persName>enoch</persName>. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et natus est ipsi <persName>enoch</persName> <persName>irad</persName>. Et <persName>irad</persName> genuit <persName>mauiael</persName>: et <persName>mauiael</persName> genuit <persName>mathusael</persName>: et <persName>mathusael</persName> genuit <persName>lamech</persName>.
        </ab>

        <ab n="19">
        Et accepit sibi <persName>lamech</persName> duas vxores: nomen vnius <persName>ada</persName>: et nomen alterius <persName>sella</persName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et peperit <persName>ada</persName> <persName>iabal</persName>: ipse fuit magister habitantium in tabernaculis et possidentium peccora. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et nomen fratris sui <persName>iubal</persName>: ipse fuit magister camentium in cithara et organo. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et <persName>sella</persName> etiam ipsa peperit <persName>tubal</persName> <persName>cain</persName>: qui fuit magister eorum omnium scientium opus eris et ferri: et soror ipsius <persName>tubal</persName> cain fuit <persName>naama</persName>. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et dixit <persName>lamech</persName> vxoribus suis <persName>ade</persName> et <persName>selle</persName>. Audite vocem meam vxores lamech: ausculta te sermonem meum. Quoniam non occidi virum: vt propter eum ego portem peccatum: neque adolescentulum disperdidi vt propter eum consumatur semen meum. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Quoniam si in septem generationes vindicta dabitur de <persName>cain</persName>: nonne de <persName>lamech</persName> in septuaginta et septem. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et cognouit <persName>adam</persName> rursus vxorem suam et peperit filium: et vocauit nomen eius <persName>seth</persName>: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> posuit deus mihi filium aluim pro <persName>abel</persName>: <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> interfecit eum <persName>cain</persName>
        </ab>

        <ab n="26">
        Et <persName>seth</persName> quoque natus est filius: et vocauit nomen eius enos: tunc inceperunt filii <choice><abbr>hoim</abbr><expan>hominem</expan></choice> orare in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> domini. 
        </ab>

        </div>

        <div n="5">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="5" type="ordinal">5.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Hic est liber generationis <persName>adam</persName> in die qua creauit deus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice>: ad similitudinem dei fecit illum: 
        </ab>

        <ab n="2">
        masculum et feminam creauit eos: et benedixit illis: et vocauit nomen eorum <persName>adam</persName>: in die qua creati sunt. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et vixit <persName>adam</persName> centum et trigenta annis: et genuit ad similitudinem suam <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> imaginem suam: et vocauit nomen eius <persName>seth</persName>.
        </ab>

        <ab n="4">
        Et fuerunt dies <persName>adam</persName> postquam genuit <persName>seth</persName> octingenti anni: et genuit filios et filias. 
        </ab>
        
        <ab n="5">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>adam</persName> quibus vixit nongenti et trigenti anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et vixit <persName>seth</persName> centum et quinque annis: et genuit <persName>enos</persName>.
        </ab>

        <ab n="7">
        Et vixit <persName>seth</persName> postquam genuit <persName>enos</persName> octingentis et septem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et <choice><abbr>fuert</abbr><expan>fuerunt</expan></choice> <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>seth</persName> nongenti et duodecim anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vixit <persName>enos</persName> nonaginta annis: et genuit <persName>chainan</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et vixit <persName>enos</persName> post quam genuit <persName>chainan</persName> octingentis et quindecim annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>enos</persName> nongenti et quinque anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et vixit <persName>chainan</persName> septuaginta annis: et genuit <persName>malalehel</persName>
        </ab>

        <ab n="13">
        Et vixit <persName>chainan</persName> postquam genuit <persName>malalehel octingentis et quadraginta annis: et genuit </persName> filios et filias.
        </ab>
        
        <ab n="14">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>chainan</persName> nongenti et decem anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et vixit <persName>malalehel</persName> sexaginta et quinque annis: et genuit <persName>iared</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et vixit <persName>malalehel</persName> postquam genuit <persName>iared</persName> octingentis et triginta annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>malalehel</persName> octingenti et nonaginta et quinque anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et vixit <persName>iared</persName> centum et sexaginta et duobus annis: et genuit <persName>enoch</persName>. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et vixit <persName>iared</persName> postquam genuit <persName>enoch</persName> octingentis annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et fuerunt omnes dies <persName>iared</persName> nongenti et sexaginta et duo anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et vixit <persName>enoch</persName> sexaginta et quinque annis: et genuit <persName>mathusalach</persName>: 
        </ab>

        <ab n="22">
        et ambulauit <persName>enoch</persName> in timore dei postquam genuit <persName>mathusalach</persName> trecentis annis: et genuit filios et filias.
        </ab>

        <ab n="23">
        Et fuerunt omnes dies <persName>enoch</persName> trecenti et sexaginta et <choice><abbr>qnque</abbr><expan>quinque</expan></choice> anni. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et ambulauit enoch in timore dei: et non comparuit: nec etiam occidit eum deus. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et vixit <persName>mathusalach</persName> centum et octoginta et septem annis: et genuit <persName>lamech</persName>. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et vixit <persName>mathusalach</persName> postquam genuit <persName>lamech</persName> septingentis et octoginta et duobus annis: et genuit filios et filias.
        </ab>

        <ab n="27">
        Et fuerunt omnes dies <persName>mathusalach</persName> nongenti et sexaginta et nouem anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et vixit <persName>lamech</persName> centum et octoginta et duobus annis: et genuit filium: 
        </ab>

        <ab n="29">
        et vocauit nomen eius <persName>noe</persName> dicens. Iste consolabitur nos ab operibus nostris et a labore manuum nostrarum: de terra cui maledixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="30">
        Et vixit <persName>lamech</persName> postquam genuit <persName>noe</persName> quingentis et nonaginta et quinque annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>lamech</persName> septigenti et septuaginta et septem anni: et mortuus est. Et fuit <persName>noe</persName> filius <choice><abbr>qungentorum</abbr><expan>quingentorum</expan></choice> annorum: et genuit <persName>noe</persName> <persName>sem</persName>: <persName>cham</persName> et <persName>lapheth</persName>.
        </ab>

        </div>

        <div n="6">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="6" type="ordinal">6.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est cum cepissent filii hominum multiplicari super faciem terre et filie nate essent eis: 
        </ab>

        <ab n="2">
        et vidissent filii principum filias hominum quod essent pulchre: acceperunt sibi vxores ex omnibus quas voluerunt. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> non permanebit generatio pessima hec coram me in eternum: eo quia caro sunt: et opera eorum pessima: et terminus dabitur eis centum et viginti annorum:si forte conuertantur. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Gigantes erant in terra in diebus illis: et etiam postquam ingressi sunt filii principum ad filias hominum et genuerunt eis. Ipsi sunt potentes a seculo viri <choice><abbr>nois</abbr><expan>nominis</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="5">
        Et palam fuit coram <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> quod multa esset malicia hominis in terra: et omnis sensus cogitationis cordis sui esset malum omni tempore. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et penituit dominum in verbo suo quod fecisset hominem in terra: et dixit in verbo suo vt contereret fortitudinem eorum iuxta beneplacitum suum. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et dixit deus. Delebo hominem quem creaui super faciem terre: ab homine vsque ad iumentum: vsque ad reptile: et vsque ad volucres celi: quoniam penitet me in verbo mea quod fecerim eos. 
        </ab>

        <ab n="8">
        <persName>noe</persName> autem inuenit misericordiam coram domino. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Iste sunt generationes <persName>noe</persName>: <persName>Noe</persName> vir iustus perfectusque fuit in generationibus suis: in timore dei ambulauit <persName>noe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et genuit <persName>noe</persName> tres filios: <persName>sem</persName> <persName>cham</persName> et <persName>iapeth</persName>.
        </ab>

        <ab n="11">
        Et corrupta est terra coram deo: et impleta est terra rapinis. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et vidit deus terram: et ecce erat corrupta: quoniam corruperat omnis caro: vnusquisque viam suam super terram. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit deus ad <persName>noe</persName>. Finis vniuerse carnis venit coram me: quoniam replete est terra rapinis a facie operum suorum pessimorum: et ecce ego disperdam eos cum terra. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Fac tibi arcam de lignis cedri: mansiones facies in arca: et operies eam intus et foris bitumine. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et sic facies eam: trecentorum cubitorum erit longitudo arce: quinquaginta cubitorum latitudo: et triginta cubitorum altitudo eius. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Fenestram facies in arca: et in cubito consumabis eam desuper: et ostium arce in latere eius pones: mansiones inferiores: secundas et tertias facies in ea. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et ecce ego adducam diluurum aquarum super terram: vt disperdat omnem carnem in qua est spiritus vite sub celo: <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> que in terra sunt morientur. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et statuam pactum meum tecum: et ingredieris in arcam tu et filii tui: et vxor tua: et vxores filiorum tuorum tecum:
        </ab>

        <ab n="19">
        et de omni viuenti de vniuersa carne bina de omnibus introduces in arcam: vt sustententur tecum: masculus et femina erunt. 
        </ab>

        <ab n="20">
        De volucribus <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas: et iumentis <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas: et de omni reptili terre iuxta species suas: bina ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> ingredientur tecum vt promaneant. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et tu sume tibi de omni esca <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> comeditus et repones apud te: et erit tibit et eis ad vescendum. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et fecit <persName>noe</persName> iuxta <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> precepit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: ita fecit. 
        </ab>

        </div>

        <div n="7">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="7" type="ordinal">7.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>noe</persName> ingredere tu et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> homines domus tue in arcam: <choice><abbr>qr</abbr><expan>qui</expan></choice> te vidi iustum coram me in generatione hac. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> animantibus mundis tolles septena septena masculum et feminam: de bestiis quoque immundis bina masculum et feminam. 
        </ab>

        <ab n="3">
        De volucribus quoque celi septena septena masculum et feminam: vt conseruetur semen super faciem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Quia adhuc post tempus septem dierum ego descendere faciam pluuiam super terram quadraginta diebus et <choice><abbr>qdraginta</abbr><expan>quadraginta</expan></choice> noctibus: et delebo omnem substantiam quam feci deuper faciem terre. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et fecit <persName>noe</persName> iuxta <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> precepit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="6">
        Et <persName>noe</persName> erat filius sex centorum annorum: et diluuium aque fuit super terram. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et ingressus est <persName>noe</persName> et filii eius et vxor eius et vxores filiorum eius cum eo in arcam: a facie aque diluuii. 
        </ab>

        <ab n="8">
        De <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> mundis et de <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> immundis et de volucribus et de <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> reptant super terram
        </ab>

        <ab n="9">
        bina et bina intrauerunt cum <persName>noe</persName> in arcam masculus et femina: sicut precepit deus <persName>noe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et factum est post tempus septem dierum et aque diluuii fuerunt super terram. 
        </ab>

        <ab n="11">
        In anno sexcentesimo vite <persName>noe</persName> in mense secundo in decimaseptima die mensis in die hac rupti sunt omnes fontes abyssi magne: et fenestre celi aperte sunt. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et pluuia descendit super terram quadra ginta diebus et <choice><abbr>qdraginta</abbr><expan>quadraginta</expan></choice> noctibus. 
        </ab>

        <ab n="13">
        In articulo diei huius ingressus est <persName>noe</persName> et <persName>sem</persName> et <persName>cham</persName> et <persName>iapeth</persName> filii <persName>noe</persName>: et vxor <persName>noe</persName> et tres vxores filiorum eius cum eis in arcam: 
        </ab>

        <ab n="14">
        ipsi et omne animal <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> iumentia <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et omnia reptilia que reptant super terram secundum genus suum: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> volucres secundum species suas: <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> auis et omne quod volat. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et ingressi sunt cum <persName>noe</persName> in arcam bina et bina: ex omni carne in qua est <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> vite.
        </ab>

        <ab n="16">
        Et <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> ingressa sunt masculus et femina ex omni carne introierunt: sicut precepit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: et protexit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> super eum.  
        </ab>

        <ab n="17">
        Et fuit diluuium <choice><abbr>qdraginta</abbr><expan>quadraginta</expan></choice> diebus super terram: et creuerunt aque: et elenauerunt arcam: et eleuata est desuper terram. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et <choice><abbr>pualuerunt</abbr><expan>praeualuerunt</expan></choice>aque et creuerunt valde super terram: et ferebatur arca super faciem aquarum. 
        </ab>

        <ab n="19">
         Et aque <choice><abbr>pualuerunt</abbr><expan>praeualuerunt</expan></choice> valde nimis super terram: et operti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> montes exelsi qui sunt sub <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> celis. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Quindecim cubitis altitudine <choice><abbr>pualuerunt</abbr><expan>praeualuerunt</expan></choice> aque: et operuerunt montes. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et mortua est ois <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> caro <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> mouebatur super terram in volucribus et in <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> et in bestiis et in omni reptili quod reptat super terarm: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> homines. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Omnia in <choice><abbr>qbus</abbr><expan>quibus</expan></choice> est spiraculum <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> vite in naribus suis: ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> sunt in arida mortua sunt. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et deleuit <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> substantiam <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erat super faciem terre: ab homnie <choice><abbr>vsqm</abbr><expan>vsque</expan></choice> ad iumentum <choice><abbr>vsqm</abbr><expan>vsque</expan></choice> ad reptile et <choice><abbr>vsqm</abbr><expan>vsque</expan></choice> ad volucres celi: et deleta sunt de terra: et relictus est solummodo <persName>noe</persName> et <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> cum eo erant in arca. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et preualuerunt aque super terram centum quinquaginta diebus. 
        </ab>

        </div>

        <div n="8">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="8" type="ordinal">8.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        At recordatus est deus <persName>noe</persName> et <choice><abbr>oim</abbr><expan>omnium</expan></choice> <choice><abbr>aialium</abbr><expan>animalium</expan></choice> et <choice><abbr>oim</abbr><expan>omnium</expan></choice> iumentorum que erant cum eo in arca: et transire fecit deus ventum super terram: et cessarunt aque. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et clausi sunt fontes abyssi et fenestre celi: et prohibita est pluuia de celo. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et reuerse sunt aque desuper terram euntes et reuertentes: et diminute sunt aque post centum et <choice><abbr>qnquaginta</abbr><expan>quinquaginta</expan></choice> dies. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et <choice><abbr>qeuit</abbr><expan>quieuit</expan></choice> arca in mense septimo in decimaseptima die mensis super montes cardu. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et aque ibant et diminuebantur vsque ad decimum mensem: in prima die mensis decimi apparuerunt capita montium: 
        </ab>
        
        <ab n="6">
        Et factum est in fine quadraginta dierum: et aperuit <persName>noe</persName> fenestram arce quam fecerat: et emisit coruum: 
        </ab>

        <ab n="7">
        et egrediebatur et reuertebatur: donec siccarentur aque desuper terram. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et emisit columbam a se: vt videret si alleuiate fuissent aque desuper faciem terre. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et non inuenit columba requiem plante pedis fui: et reuersa est ad eum in arcam: quoniam aque erant super faciem vniuerse terre: et extendit manum suam et tulit eam: et induxit eam secum in arcam. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et expectauit ad huc septem diebus aliis: et rursus emisit columbam ex arca. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et venit ad eum columba in tempore vesper tino: et ecce folium oliue quod decerpserat ore suo: et cognouit <persName>noe</persName> quod aque inminuite erant desuper terram. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et expectauit vltra septem diebus aliis: et emisit columbam: et nunquam est reuersa ad eum amplius
        </ab>

        <ab n="13">
        Et factum est in sexcentesimo et vno anno: prima die mensis siccate sunt aque desuper terram: et abstulit <persName>noe</persName> tectum arce: et vidit: et ecce siccata erat facies terre. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et in mense <choice><abbr>sedo</abbr><expan>secundo</expan></choice> vigesima septima die mensis: arefacta est terra. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et locutus est deus cum <persName>noe</persName> dicens. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Egredere de arca tu et vxor tua et filii tui: et vxores filiorum tuorum tecum: 
        </ab>

        <ab n="17">
        et cunta animantia que tecum sunt ex omni carne tam de volucribus quae de iumentis et de reptilibus que reptant super terram educ tecum: et generent in terra: et multiplicentur et crescant super terram. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et egressus est <persName>noe</persName> et filii sui et vxor eius et vxores filiorum suorum cum eo. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Omnia animalia et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> reptilia et omnes volucres omne quod mouetur super terram <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> generationes eorum egressa sunt de arca. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et edificauit <persName>noe</persName> altare coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: et tulit ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> animalibus mundis et ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> volucribus mundis: et obtulit holocaustum super altare. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> cum beneplacito oblationem eius: et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in verbo suo non addam maledicere rursus terram propter peccata hominum: quoniam sensus cordis humani malus est ab infantia sua: et non addam vltra percutere omne viuens: sicut feci. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Adhuc <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> diebus terre seminatio et messis et frigus et calor et estus et hyems et dies et noctes non cessabunt. 
        </ab>

        </div>

        <div n="9">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="9" type="ordinal">9.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        At benedixit deus <persName>noe</persName> filiis eius: et dixit eis. Crescite et multiplicamini et replete terram. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et timor vester et terror erit super bestias terre et super <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> volucres celi in <choice><abbr>omi</abbr><expan>omni</expan></choice> quae reptat super terram: et in <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> piscibus maris: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> in manu vestra traditi sunt. 
        </ab>

        <ab n="3">
        <choice><abbr>Ome</abbr><expan>Omne</expan></choice> quod mouetur et viuit: vobit erit ad vescendum: quasi herbam virentem dedi vobis <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Verumtamen carnem cum anima sua sanguineque suo non comedetis.
        </ab>

        <ab n="5">
        Etenim sanguinem animarum vestrarum requiram: de manu cunctarum bestiarum requiram eum: et de manu <choice><abbr>hois</abbr><expan>hominis</expan></choice>: de manu viri qui effuderit sanguinem fratris sui requiram animam hominis. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Quicumque effuderit sanguinem <choice><abbr>hois</abbr><expan>hominis</expan></choice>cum testibus: per sententiam iudicum sanguis eius fundetur: quam ad imaginem dei fecit <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="7">
        Nos <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> crescite et multiplicamini <choice><abbr>gnationemque</abbr><expan>generationemque</expan></choice> facite in terra et multiplicamini in ea. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit deus ad <persName>noe</persName> et ad filios eius cum eo dicens. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Ecce ego statuam pactum meum vobiscum et cum filiis <choice><abbr>vris</abbr><expan>vestris</expan></choice> post vos: 
        </ab>

        <ab n="10">
        et cum <choice><abbr>omi</abbr><expan>omnia</expan></choice> <choice><abbr>aia</abbr><expan>anima</expan></choice> viuenti <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est vobiscum tam in volucribus quam in <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> et in <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> bestiis terre <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> sunt vobiscum ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> egredientibus de arca in vniuersis animantibus terre. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et statuam pactum meum nobiscum: et non consumabitur vltra <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> caro propter aquas diluuii: neque erit vltra diluuium ad disperdendam terram. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Dixitque deus. Hoc est signum pacti quod ego ponam inter verbum meum et inter vos et inter omnem animam viuentem quae est vobiscum in generationes seculi. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Arcum meum ponam in nube: et erit in signum federis inter verbummeum et terram. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et erit cum adduxero nubem super terram: et videbitur arcus in nube. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et recordabor pacti mei <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> est inter verbum meum: et inter vos: et inter <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> animam viuentem in vniuersa carne:
        </ab>

        <ab n="16">
        neque erit vltra aqua diluuii ad disperdendam <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> carnem: Et erit arcus in nube: et videbo eum in memoriam federis sempiterni: quod est inter verbum dei et inter <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> animam viuentem in vniuersa carne que est super terram. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Dixitque deus ad <persName>noe</persName>. Hoc est signum federis inter verbum meum: et vniuersam carnem que est super terram. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et fuerunt filii <persName>noe</persName> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> egressi sunt de arca: <persName>sem</persName> et <persName>cham</persName> et <persName>iapheth</persName>. Et <persName>cham</persName> ipse est pater <persName>chanaam</persName>. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Tres isti sunt filii <persName>noe</persName>: et ab his disseminata est vniuersa <choice><abbr>tra</abbr><expan>terra</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="20">
        Et cepit <persName>noe</persName> esse vir operarius in terra: et plantatuit vineam. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et bibit ex vino et inebriatus est: et nudatum est in medio tabernaculi sui
        </ab>

        <ab n="22">
        Et vidit <persName>cham</persName> <choice><abbr>pr</abbr><expan>pater</expan></choice> <persName>chanaam</persName> verenda <choice><abbr>pris</abbr><expan>patris</expan></choice> sui: nunciauit duobus <choice><abbr>fribus</abbr><expan>fratribus</expan></choice> suis foras. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et tulerunt <persName>sem</persName> et <persName>iapeth</persName> pallium et imposuerunt super humerum amborum: et abierunt retrorsum: et operuerunt verenda patris sui: et facies eorum auerse erant: et verenda patris sui non viderunt. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Euigilans <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>noe</persName> ex vino: cognouit <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> fecerat ei filius suus minor. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et ait. Maledictus <persName>chanaam</persName>: serum seruiens erit <choice><abbr>fribus</abbr><expan>fratribus</expan></choice> suis. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et ait. <choice><abbr>Bndictus</abbr><expan>Benedictus</expan></choice> <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus <persName>sem</persName>: et sit <persName>chanaan</persName> sertuus illis. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Dilatet deus <persName>iapheth</persName>: et habitet gloria eius in tabernaculis <persName>sem</persName>: et sit <persName>chanaam</persName> seruus eis. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et vixit <persName>noe</persName> post diluuium trecentis et <choice><abbr>qnquaginta</abbr><expan>quinquaginta</expan></choice> annis. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Et fuerunt omnes dies <persName>noe</persName> nongenti et quinquaginta anni: et mortuus est. 
        </ab>
        
        </div>

        <div n="10">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="10" type="ordinal">10.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et he sunt generationes filiorum <persName>noe</persName>: <persName>sem</persName> et <persName>cham</persName> et <persName>iapheth</persName>: natique sunt eis filii post diluuium. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Filii <persName>iapheth</persName> <persName>gomer</persName> et <persName>magog</persName> et <persName>madai</persName> et <persName>iauan</persName> et <persName>tubal</persName> et <persName>mesech</persName> et <persName>thiras</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et filii <persName>gomer</persName> <persName>ascenem</persName> et <persName>riphat</persName> et <persName>togarma</persName>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et filii <persName>iauam</persName> <persName>helifa</persName> et <persName>tharsis</persName>: <persName>cethim</persName> et <persName>dodanim</persName>.
        </ab>

        <ab n="5">
        Ab his diuise sunt insule gentium in terris suis: vnusquisque <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> linguam suam <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> familias suas in <choice><abbr>pplis</abbr><expan>populis</expan></choice> suis. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et filii <persName>cham</persName> <persName>chus</persName> et <persName>mesraim</persName> et <persName>phut</persName> et <persName>chanaam</persName>
        </ab>

        <ab n="7">
        Et filii <persName>chus</persName> <persName>saba</persName> et <persName>euila</persName> et <persName>sabatha</persName> et <persName>regina</persName> et <persName>sabathaca</persName>: et filii <persName>regma</persName> <persName>saba</persName> et <persName>dedan</persName>.
        </ab>

        <ab n="8">
        Et <persName>chus</persName> genuit <persName>nemrod</persName>: ipse cepit esse potens in <choice><abbr>tra</abbr><expan>terra</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="9">
        Ipse erat vir robustus coram domino: propterea dicebatur quasi <persName>nemrod</persName> virobustus coram domino. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et fuit principium regni sui <placeName>babylon</placeName>: et <placeName>erech</placeName> et <placeName>achad</placeName> et <placeName>calane</placeName> in terra <placeName>babylonis</placeName>.
        </ab>

        <ab n="11">
        De terra illa egressus est <placeName>asur</placeName>: et edificauit <placeName>niniuem</placeName> et <placeName>rooboth</placeName> ciuitatem et <placeName>chale</placeName> 
        </ab>

        <ab n="12">
        et <placeName>resen</placeName>: que est inter <placeName>ninine</placeName> et inter <placeName>cale</placeName>. Hec est ciuitas magna. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et <placeName>Mesraim</placeName> genuit <placeName>ludim</placeName> et <placeName>ananiim</placeName> et <placeName>laabim</placeName> et <placeName>neptium</placeName>
        </ab>

        <ab n="14">
        et <placeName>phetrusism</placeName> et <placeName>cesluim</placeName>. De quibus egressi sunt <placeName>philistiim</placeName> et cappadoces. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et <placeName>chanaan</placeName> genuit <placeName>sidon</placeName> primogenitum suum: et <placeName>etheum</placeName>
        </ab>

        <ab n="16">
        et <placeName>iebeseos</placeName> et <placeName>amorreos</placeName> et <placeName>gergeseos</placeName>
        </ab>

        <ab n="17">
        et <placeName>eueos</placeName> et <placeName>aracheos</placeName> et <placeName>cineos</placeName>
        </ab>

        <ab n="18">
        et <persName>aradios</persName> et <persName>samaratheos</persName> et <persName>amatheos</persName>: et postea disseininate sunt familie <persName>chananeorum</persName>.
        </ab>

        <ab n="19">
        Et fuit terminus <placeName>cananeorum</placeName> a <persName>sidone</persName>: pertingens <placeName>geraram</placeName> vsque <placeName>gazam</placeName>: pertingens <placeName>sodomam</placeName> et <placeName>gomorram</placeName> et <placeName>adama</placeName> et seboym vsque <placeName>lassa</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Isti sunt filii <persName>cham</persName> per cognationes suas et linguas suas in terris suis in populis suis. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et de <persName>sem</persName> nati sunt: ipse quoque est pater omnium filiorum <persName>heber</persName>: frater <persName>iapheth</persName> maior. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Filii <persName>sem</persName> <persName>helam</persName> et <persName>asur</persName> et <persName>arphaxad</persName>: et <persName>lud</persName> et <persName>aram. </persName>
        </ab>

        <ab n="23">
        Et filii <persName>aram</persName> <persName>hus</persName> et <persName>hul</persName> et <persName>gether</persName> et <persName>mes</persName>
        </ab>

        <ab n="24">
        <persName>Arphaxad</persName> autem genuit <persName>sale</persName>: et <persName>sale</persName> genuit <persName>heber</persName>: 
        </ab>

        <ab n="25">
        et de <persName>heber</persName> nati sunt duo filii: nomen vnius <persName>phaleg</persName>: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> in diebus suis diuisa est terra: et nomen fratris sui <persName>iectan</persName>. 
        </ab>

        <ab n="26">
        <persName>Jectan</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> genuit elmodad et <persName>saleph</persName> et <persName>asarmoth</persName> et <persName>iare</persName> 
        </ab>

        <ab n="27">
        et <persName>adurain</persName> et <persName>vmal</persName> et <persName>decla</persName>
        </ab>

        <ab n="28">
        et <persName>hobal</persName> et <persName>abimael</persName> et <persName>saba</persName> 
        </ab>
        
        <ab n="29">
        et <persName>ophir</persName> et <persName>eiula</persName> et <persName>iobab</persName>: <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> isti filii <persName>iectan</persName>.
        </ab>

        <ab n="30">
        Et fuit habitatio eorum a <placeName>messa</placeName> pertingens vsque <placeName>sephar</placeName> montem orientalem.
        </ab>

        <ab n="31">
        Isti sunt filii <persName>sem</persName> per cognationes et linguas suas in terris suis in populis suis. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Iste sunt cognationes filiorum <persName>noe</persName> per generationes suas in populis suis: et ab his diuisi sunt populi in terra post diluuium. 
        </ab>

        </div>

        <div n="11">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="11" type="ordinal">11.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Eratque <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> terra lingue vnius et loquele vnius. Et factum est
        </ab>

        <ab n="2">
        cum proficiscerentur in principio et inuenissent campum in terram <placeName>babylonis</placeName>: habitauerunt ibi. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Dixeruntque vnusquisque ad proximum suum: venite faciamus lateres: et coquamus eos igni: et erat eis later pro lapide: et bitumen erat eis pro luto. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et dixerunt: venite edificemus nobis ciuitatem et turrim: et culmen eius pertingat vsque ad celos: et faciamus nobis nomen: ne forte dispergamur super faciem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et apparuit dominus vt vlcisceretur super opera ciuitatis et turris: quas edificauerunt filii hominum. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. Ecce populus vnus et lingua vna est <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> illis. Et hoc est quod ceperunt facere: et nunc non prohibetur ab eis omne quod cogitauerunt facere. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Venite appareamus et confundamus ibi linguam eorum: vt non audiat vnusquisque linguam proximi sui. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dispersit eos <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> inde super faciem vniuerse terre: et prohibiti sunt ab edificatione ciuitatis. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Idcirco vocatus est nomen eius <placeName>babel</placeName>: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> ibi confudit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> linguam vniuerse terre: et inde dispersit eos <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> super faciem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="10">
        De sunt generationes <persName>sem</persName>: sem filius centum annorum erat <choice><abbr>qn</abbr><expan>quando</expan></choice> genuit <persName>arphaxad</persName> duobus annis post diluuium. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et vixit <persName>sem</persName> postquam genuit <persName>arphaxad</persName> <choice><abbr>qngentis</abbr><expan>quingentis</expan></choice> annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et <persName>arphaxad</persName> vixit triginta et quinque annis: et genuit <persName>sale</persName>:
        </ab>

        <ab n="13">
        et vixit <persName>arphaxad</persName> postquam genuit <persName>sale</persName> <choice><abbr>qdrigentis</abbr><expan>quadringentis</expan></choice> et tribus annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et <persName>sale</persName> vixit triginta annis et genuit <persName>heber</persName>: 
        </ab>

        <ab n="15">
        et vixit <persName>sale</persName> postquam genuit <persName>heber</persName> quadringentis et tribus annis et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et vixit <persName>heber</persName> triginta et quattuor annis et genuit <persName>phaleg</persName>
        </ab>

        <ab n="17">
        et vixit <persName>heber</persName> postquam genuit <persName>phaleg</persName> quadringentis et triginta annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et vixit <persName>phaleg</persName> triginta annis: et genuit <persName>reu</persName>.
        </ab>

        <ab n="19">
        Et vixit <persName>phaleg</persName> postquam genuit <persName>reu</persName> ducentis et nouem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et vixit <persName>reu</persName> triginta et duobus annis: et genuit <persName>sarug</persName>:
        </ab>

        <ab n="21">
        et vixit <persName>reu</persName> postquam genuit <persName>sarug</persName> ducentis et septem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et vixit <persName>sarug</persName> triginta annis: et genuit <persName>nachor</persName>.
        </ab>

        <ab n="23">
        Et vixit <persName>sarug</persName> postquam genuit <persName>nachor</persName> ducentis annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et vixit <persName>nachor</persName> viginti et nouem annis: et genuit <persName>thare</persName>. 
        </ab>
        
        <ab n="25">
        Et vixit <persName>nachor</persName> postquam genuit <persName>thare</persName> centum et decem et nouem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et vixit <persName>thare</persName> septuaginta annis: et genuit <persName>Abram</persName>: <persName>nachor</persName>: et <persName>aran</persName>.
        </ab>

        <ab n="27">
        De sunt generationes <persName>thare</persName>: <persName>thare</persName> genuit <persName>abram</persName>: <persName>nachor</persName>: et <persName>aran</persName>: <persName>aran</persName> autem genuit <persName>loth</persName>. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et mortuus est <persName>aran</persName> viuente <persName>thare</persName> patre suo in terra natiuitatis sue in <placeName>vr</placeName> <persName>chaldeorum</persName>.
        </ab>

        <ab n="29">
        Et acceperunt sibi <persName>abram</persName> et <persName>nachor</persName> vxores: nomen vxoris <persName>abram</persName> <persName>sarai</persName>: et nomen vxoris <persName>nachor</persName> <persName>melcha</persName> filia <persName>aran</persName> patris <persName>melche</persName> et patris <persName>iesche</persName>:
        </ab>

        <ab n="30">
        eratque <persName>sarai</persName> sterilis: nec erat ei filius. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et tulit <persName>thare</persName> <persName>abram</persName> filium suum et <persName>loth</persName> filium <persName>aran</persName> filium filii sui et <persName>sarai</persName> nurum suam vxorem <persName>abram</persName> filii sui: et egressi sunt simul de vr <persName>chaldeorum</persName> vt irent in terram <placeName>chanaam</placeName>: veneruntque vsque <persName>aran</persName> et habitauerunt ibi. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Et fuerunt dies <persName>thare</persName> ducenti et <choice><abbr>qnque</abbr><expan>quinque</expan></choice> anni: et mortuus est <persName>thare</persName> in <placeName>aram</placeName>.
        </ab>

        </div>

        <div n="12">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="12" type="ordinal">12.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>abram</persName>: proficiscere de terra tua et de cognatione tua et de domo patris tui ad terram quam monstrauero tibi. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et faciam te in populum magnum: et benedicam tibi: et magnificabo nomen tuum: et eris benedictus. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Benedicamque benedicentibus tibi: et maledicentibus tibi maledicam: et benedicentur propter te <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> cognationes terre. 
        </ab>
        
        <ab n="4">
        Et abiit <persName>abram</persName> sicut locutum est cum eo <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: et abiit cum eo <persName>loth</persName>. <persName>Abram</persName> autem erat filius septuaginta et <choice><abbr>qnque</abbr><expan>quinque</expan></choice> annorum cum egrederetur de <persName>aran</persName>.
        </ab>

        <ab n="5">
        Et tulit <persName>abram</persName> <persName>sarai</persName> vxorem suam: et <persName>loth</persName> filium fratris  sui et omnem possessionem suam quam possederant: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> <choice><abbr>aias</abbr><expan>animas</expan></choice> quas subiecerant legi in <persName>aran</persName>: et egressi sunt vt irent in terram <placeName>chanaam</placeName>: et venerunt in terram <placeName>chanaam</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et pertransiuit <persName>abram</persName> per terram vsque ad locum <placeName>sichem</placeName> vsque ad planiciem more: <persName>chananeus</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> tunc morabatur in terra. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et apparuit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>abram</persName>: et dixit. Filiis tuis dabo terram hanc: et edificauit ibi altare <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> apparuerat ei. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et ascendit inde in montem qui erat ad orientem <placeName>bethel</placeName> et tetendit tabernaculum suum ab occidente habens <placeName>bethel</placeName> et ab orient <placeName>hai</placeName>: et edificauit ibi altare coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> et orauit in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="9">
        Et profectus est <persName>abram</persName> vadens et proficiscens ad meridiem. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et fuit fames in terra: descenditque <persName>abram</persName> in <placeName>egyptum</placeName> vt peregrinaretur ibi: quam preualuerat fames in terra. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et factum est cum appropinquaret vt ingrederetur in <placeName>egyptum</placeName>: dixit <persName>sarai</persName> vxori sue. Ecce nunc cognoui quod mulier pulchra aspectu tues.
        </ab>

        <ab n="12">
        Et erit cum viderint te <persName>egyptii</persName>: et dicent vxor eius est hec: interficientque me: et te reseruabunt. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Dic nunc quod soror mea sis tu: vt bene sit mihi propter tee: et sustentetur <choice><abbr>aia</abbr><expan>anima</expan></choice> mea propter verba tua. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et factum est ingressus esset <persName>abram</persName> in <placeName>egyptum</placeName>: viderunt <persName>egyptii</persName> mulierem quod pulchra esset nimis. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et viderunt eam principes <persName>pharaonis</persName>: et laudauerunt eam apud <persName>pharaonem</persName>: et sublata est mulier in domum <persName>pharaonis</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et <persName>abram</persName> <choice><abbr>bnfecit</abbr><expan>benefecit</expan></choice> propter eam. Et fuerunt ei oues et boues et asini et serui et ancille et asine et cameli. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et adduxit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> super <persName>pharaonem</persName> plagas magnas et super <choice><abbr>hoies</abbr><expan>homines</expan></choice> domus eius propter <persName>sarai</persName> vxorem <persName>abram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Vocauitque <persName>pharao</persName> <persName>abram</persName> et dixit. Quid est hoc quod fecisti mihi? Quare non nunciasti mihi quod vxor tua esset. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Quare dixisti soror mea est: et tuli eam mihi in vxorem: et nunc ecce vxor tua: tolle et vade. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Precepitque super eum pharao viris: et comitati sunt eum et vxorem suam et omnia que habebat. 
        </ab>

        </div>

        <div n="13">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="13" type="ordinal">13.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et ascendit <persName>abram</persName> de <placeName>egypto</placeName> ipse et vxor eius et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> sua et <persName>loth</persName> cum eo ad austrum. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et <persName>abram</persName> erat honoratus valde in pecoribus et argento et auro. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et abiit per mansiones suas a meridie et vsque <placeName>bethel</placeName> et vsque ad locum in quo tetenderat prius tabernaculum suum inter <placeName>bethel</placeName> et inter <placeName>hai</placeName>:
        </ab>

        <ab n="4">
        ad locum altaris quod ibi fecerat prius: et orauit ibi <persName>abram</persName> in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Sed et <persName>loth</persName> qui abiit cum <persName>abram</persName> fuerunt oues et boues et tabernacula. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et non poterat sustinere eos terra vt habitarent simul: 
        </ab>

        <ab n="7">
        <choice><abbr>qr</abbr><expan>quia</expan></choice> erat substantia eorum multa: et non poterant habitare simul. Et facta est <unclear>rita</unclear> inter pastores pecorum <persName>abram</persName> et pastores pecorum <persName>loth</persName>: <persName>chananeus</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> et <persName>pheremeus</persName> tunc habitabant in terra. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit <persName>abram</persName> ad <persName>loth</persName>. He sit nunc iurgium inter me et inter te et inter pastores meos et inter pastores tuos: quoniam viri fratres sumus nos. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Ecce <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> terra coram te est: recede nunc a me. Si tu ad aquilonem: ego ad meridiem: et si tu ad meridiem ego ad aquilonem. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et leuauit <persName>loth</persName> oculos suos et vidit omenm planiciem iordanis: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quae</expan></choice> tota esset irrigua antequam dispereret <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <placeName>sodomam</placeName> et <placeName>gomorram</placeName>: sicut hortus <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> et sicut terra <placeName>egypti</placeName> et introitum <placeName>sogor</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et elegit sibi <persName>loth</persName> omnem planiciem iordanis: et profectus est <persName>loth</persName> prius: et diuisi sunt vnusquisque a fratre suo. 
        </ab>

        <ab n="12">
        <persName>Abram</persName> habitabat in terra <placeName>chanaam</placeName>: et <persName>loth</persName> habitabat in vrbibus campestribus: et tetendit tabernacula vsque ad <placeName>sodomam</placeName>.
        </ab>

        <ab n="13">
        Viri autem <placeName>sodome</placeName> erant iniqui cum suo mamona et pessimi in corporibus suis coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> nimis.
        </ab>

        <ab n="14">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>abram</persName> postquam diuisus est <persName>loth</persName> ab eo: leua nunc oculos tuos: et vide a loco in quo tu es ad aquilonem et ad meridiem: et ad orientem: et ad occidentem. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Quoniam omnem terram quam tu vides tibi dabo eam et filiis tuis vsque in seculum. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et ponam filios tuos multos sicut puluerem terre: sicut enim non est possibile viro numerare puluerem terre: sic filii tui non numerabuntur. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Surge ambula per terram in longitudine et in latitudine sua: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quia</expan></choice> tibi dabo eam. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et tetendit <persName>abram</persName> tabernaculum et venit et habitauit in planicie mamre: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est in ebrom: et edificauit ibi altare coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. 
        </ab>
        
        </div>

        <div n="14">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="14" type="ordinal">14.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est in diebus <persName>amraphel</persName> regis <placeName>babylonis</placeName>: <persName>arioch</persName> rex <placeName>elasar</placeName>: <persName>codorlaomor</persName> rex <placeName>elam</placeName>: et <persName>tadaal</persName> rex gentium
        </ab>

        <ab n="2">
        fecerunt prelium cum bera <persName>rege</persName> <placeName>sodome</placeName> et cum <persName>bersa</persName> rege <placeName>gomorre</placeName>: <persName>senaab</persName> rege <placeName>adame</placeName> et <persName>semeber</persName> rege <placeName>seboim</placeName> et rege <placeName>bale</placeName>: ipsa est <persName>segor</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        <choice><abbr>Oes</abbr><expan>Omnes</expan></choice> hi congregati sunt in valle campestri <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est mare salis. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Duodecim annis seruierant codorlaomor: et in tertiodecimo anno rebellauerunt. 
        </ab>

        <ab n="5">
        In quartodecimo autem anno venit <persName>codorlaomor</persName> et reges qui erant cum eo: et percusserunt gigantes qui erat in <persName>astaroth</persName> <placeName>carnaim</placeName>: et robustos qui erant in ham: et horrendos qui erant in <persName>saue</persName> <placeName>cariathaim</placeName>: 
        </ab>

        <ab n="6">
        et <persName>chorreos</persName> qui erant in montibus <placeName>seyr</placeName> vsque ad planiciem <placeName>pharam</placeName>: que est iuncta deserto. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et reuersi sunt et venerunt ad planiciem diuisionis iudicii: que est <placeName>cades</placeName>: et percusserunt omnnem regionem <persName>amalech</persName> et <persName>amorreum</persName> qui habitabat in engadi. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et egressus est rex <placeName>sodome</placeName> et rex <placeName>gomorre</placeName> et rex <placeName>adame</placeName> et rex <placeName>seboim</placeName> et rex <placeName>bale</placeName> que est <persName>sogor</persName>: et inierunt cum eis certamen in valle campestri: 
        </ab>

        <ab n="9">
        cum <persName>codorlaomor</persName> rege <persName>elam</persName>: et <persName>tadal</persName> rege gentium et <persName>amraphel</persName> rege babylonis et <persName>arioth</persName> rege elasar: quattuor reges contra quinque. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Vallis autem campestris habebat puteos ex quibus effodiebatur bitumen: et fugerunt rex <placeName>sodome</placeName> et rex <placeName>gomorre</placeName> et ceciderunt ibi: et qui remanserant in montem fugerunt. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et depredati sunt omnem substantiam <persName>sodome</persName> et <persName>gomorre</persName> et omnes cibos eorum: et abierunt. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Ceperunt quoque <persName>loth</persName> filium fratris <persName>abrae</persName> et substantiam eius et abierunt: et ipse habitabat in <placeName>sodoma</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et venit qui euaserat et nunciauit <persName>abrae</persName> hebreo qui morabatur in campestribus <persName>mamre</persName> <persName>amorrei</persName> fratris <persName>eschol</persName> et fratris <persName>aner</persName>: et hi erant confederati <persName>abrae</persName>. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et audiuit <persName>abram</persName> quod captus esset frater suus: et armauit pueros suos natos in domo sua trecentos et decem et octo et perfecutus est vsque <persName>dan</persName>: 
        </ab>

        <ab n="15">
        et diuisis seruis suis contra eos percusserunt eos nocte: et perfecutus est eos vsque <placeName>hoba</placeName>: que est ad aquilonem <placeName>damasci</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et reduxit vniuersam substantiam: et etiam <persName>loth</persName> fratrem suum et substantiam eius reduxit: mulieres quoque et populum. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et egressus est rex <placeName>sodome</placeName> in occursum eius postquam reuersus est a cede codorlaomor et regum qui erant cum in valle plana: que erat locus refrigerii regis. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et <persName>melchisedech</persName> rex ierusalem adduxit panem et vinum: et ipse erat minister coram deo excelso. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et benedixit ei: et dixit. Benedictus <persName>abram</persName> coram deo excelso: cuius possessio est celum et terra. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et benedictus deus excelsus qui tradidit hostes tuos in manu tua. Et dedit ei vnum ex decem de omnibus. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et dixit rex <placeName>sodome</placeName> ad <persName>abram</persName>. Da mihi animas: et substantiam tolle tibi.
        </ab>

        <ab n="22">
        Et dixit <persName>abram</persName> regi <placeName>sodome</placeName>. Leuo manum meam in oratione coram deo excelso: cuius possessio celum et terra est: 
        </ab>

        <ab n="23">
        si a filo et vsque ad corrigiam calciamenti accipiam ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> que tua sunt: et non dices ego ditaui <persName>abram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Exceptis his que comederunt iuuenes et parte virorum qui venerunt mecum: <persName>aner</persName> <persName>Eschol</persName>: et <persName>mainre</persName>: illi recipiant partes suas. 
        </ab>

        </div>

        <div n="15">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="15" type="ordinal">15.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Post verba hec factus est sermo a facie domini ad <persName>abram</persName> in prophetia dicens. He timeas <persName>abram</persName> verbum meum erit fortitudo tua: merces tua multa nimis. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et dixit <persName>abram</persName>. <choice><abbr>Dne</abbr><expan>Domine</expan></choice> deus quid dabis mihi: et ego vado absque liberis: et filius gubernator iste qui in domo mea est: ipse est <placeName>damascenus</placeName> <persName>eliezer</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et dixit <persName>abram</persName>. Ecce mihi non dedisti generationem: et ecce filius domus mee heres meus erit. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et ecce sermo a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> factus est ad eum dicens. Non erit hic heres tuus: sed filius quem genueris ipse erit heres tuus. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et eduxit eum foras: et dixit. Respice nunc celum et numera stellas: si potes numerare eas. Et dixit ei. Sic erunt filii tui. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et credidit in verbo domini: et reputatum est ei ad iusticiam. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Dixitque ei. Ego dominus qui eduxi te de <placeName>vr</placeName> <persName>chaldeorum</persName>: vt darem tibi terram hanc in hereditatem. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit. Domine deus in quo sciam: quod
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixit ei. Offer coram me vitulos tres et capras tres et arietes tres et turturem et filium columbe. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et obtulit coram eo <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> hec: et diuisit ea equaliter: et posuit diuisiones vnamquamque e regione alterius: aues autem non diuisit. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et descenderunt volucres super diuisiones: et eiecit eas <persName>abram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et factum est cum sol occumberet et somnus cecidit super <persName>abram</persName>: et ecce horror tenebrosus magnus cecidit super eum. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit ad <persName>abram</persName>. Sciens scies <choice><abbr>qr</abbr><expan>quod</expan></choice> peregrini erunt filii tui in terra non sua: et seruitutem redigent eos et affligent eos quadringentis annis. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Populum quoque cui seruituri sunt ego iudicabo: et post hec egredientur cum magna substantia. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et tu colligeris ad patres tuos in pace: scpelierisque in senectute bona. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Generatione <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> quarta reuertentur huc: quoniam non est completum peccatum amorrei vsque adhuc. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et factum est cum occubuisset sol et caligo facta esset. Et ecce clibanus fumans et lampas ignis que transibat inter diuisiones illas. 
        </ab>

        <ab n="18">
        In die illa pepigit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> pactum cum <persName>abram</persName> dicens. Filiis tuis dabo terram hanc a fluuio <placeName>egypti</placeName> vsque ad fluuium magnum <placeName>euphratem</placeName>: 
        </ab>

        <ab n="19">
        <persName>salameos</persName>: et <persName>cenemeos</persName> et <persName>cedmoneos</persName>:
        </ab>

        <ab n="20">
        et <persName>etheos</persName>: et <persName>pheremeos</persName>: et gigantes:
        </ab>

        <ab n="21">
        et <persName>amorreos</persName>: et <persName>chananeos</persName>: et <persName>gergeseos</persName>: et <persName>iebuseos</persName>.
        </ab>


        </div>

        <div n="16">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="16" type="ordinal">16.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        <persName>Sarai</persName> autem vxor <persName>abram</persName> non pepererat ei: et habebat ancillam <placeName>egyptiam</placeName>: et nomen eius <persName>agar</persName>.
        </ab>

        <ab n="2">
        Dixitque <persName>sarai</persName> ad <persName>abram</persName>. Ecce nunc priuauit me <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> generatione: ingredere nunc ad ancillam meam: si forte suscipiam filios ex ea. Et obediuit <persName>abram</persName> verbo <persName>sarai</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et tulit <persName>sarai</persName> vxor <persName>abram</persName> <persName>agar</persName> <placeName>egyptiam</placeName> ancillam post decem annos ex quo habitauit <persName>abram</persName> in terra <placeName>chanaan</placeName>: et dedit eam <persName>abram</persName> marito suo in vxorem. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et ingressus est ad <persName>agar</persName>: et concepit. Et videns quia concepit: despexit dominam suam in oculis suis. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et dixit <persName>sarai</persName> ad <persName>abram</persName>. Judicium habeo contra te: ego dedi ancillam meam in manu tua. et videns quia concepit despecta sum in oculis eius: iudicet dominus inter me et te. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et dixit <persName>abram</persName> ad <persName>sarai</persName>. Ecce ancilla tua in manu tua est: fac ei sicut placuerit in oculis tuis. Et afflixit eam <persName>sarai</persName>: et fugit a facie eius. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et inuenit eam angelus domini iuxta fontem aquarum in solitudine: iuxta fontem que est in via agara. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit: <persName>agar</persName> ancilla <persName>sarai</persName>. Vnde venis: et quo vadis. Ed dixit: a facie <persName>sarai</persName> domine mee ego fugio. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixit angelus domini. Reuertere ad dominam tuam: et subiicere sub manu eius. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et dixit ei angelus domini. Multiplicans multiplicabo filios tuos: et non numerabuntur pre multitudine. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et dixit ei angelus domini. Ecce tu concepisti et paries filium: et vocabis nomen eius <persName>ismael</persName> quia suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> orationem tuam. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et ipse erit onager in hominibus. Ipse in digebit omnibus et etiam omnes filii hominum indigebunt eo. Et e regione omnium fratrum suorum morabitur. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et orauit in nomine <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> qui locutus est cum ea dicens. Tu es deus videns omnia: quia dixit. Ecce ego cepi videre postquam apparuit mihi. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Propterea appellauit puteum: puteum super quem apparuit angelus vite. Ecce est inter <persName>recam</persName> et <persName>agara</persName>. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et peperit <persName>Agar</persName> <persName>abrae</persName> filium: Et vocauit nomen filii sui quem peperit <persName>ismaelem</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et <persName>abram</persName> filius octoginta et sex annorum erat quando peperit <persName>agar</persName> <persName>ismaelem</persName> <persName>abrae</persName>.
        </ab>

        </div>

        <div n="17">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="17" type="ordinal">17.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Eratque <persName>abram</persName> filius nonaginta et nouem annorum: et apparuit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>abrae</persName> et dixit ei. Ego deus <choice><abbr>oipotens</abbr><expan>omnipotens</expan></choice>: seruias coram me esto perfectus: 
        </ab>

        <ab n="2">
        et dabo sedus meus inter verbum mecum et inter te: et multiplicabo te vehementer nimis. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et cecidit <persName>abram</persName> super faciem suam: 
        </ab>

        <ab n="4">
        et locutus est cum eo deus dicens. Ecce ego pepigi pactum meum tecum: et eris in patrem multarum gentium. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et non vacabitur vltra nomen tuum <persName>abram</persName>: sed erit nomen tuum <persName>abraham</persName>: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quia</expan></choice> patrem multarum gentium dedi de. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et multiplicabo te valde nimis: et ponam te in gentes: et reges <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> dnabuntur populis ex te egredientur. 
        </ab>
        
        <ab n="7">
        Et statuam pactum meum inter verbum meum et inter te: et inter filios tuos post te in <choice><abbr>gnationibus</abbr><expan>generationibus</expan></choice> suis in pactum sempiternum: vt sum tibi in deum: et filiis tuis post te. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dabo tibi et filiis tuis post te terram habitationis tue: vniuersam terram <placeName>chanaan</placeName> in hereditatem eternam: et ero eis in deum. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixit deus <persName>abrahe</persName>. Tu <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> pactum meum seruabis: tu et filii tui post te in <choice><abbr>gnationibus</abbr><expan>generationibus</expan></choice> suis. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Hoc est pactum meum quod seruabitis inter verbum meum et inter vos: et inter filios tuos post te: vt circumcidatur in vobis <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> masculus.
        </ab>

        <ab n="11">
        Et circumcidetis carnem preputii vesti: et erit in signum federis inter verbum meum et inter vos. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et filius octo dierum circuncidetur in vobis:<choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> masculus in <choice><abbr>gnationibus</abbr><expan>generationibus</expan></choice> <choice><abbr>vxis</abbr><expan>vxoris</expan></choice>: tam natus domi quam emptus argento ab <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> filiis populorum <choice><abbr>q</abbr><expan>quam</expan></choice> non sunt de filiis tuis. Circumcisione circuncidetur tam natus domi tue quod emptus argento tuo: 
        </ab>

        <ab n="13">
        et erit pactum meum in carne <choice><abbr>vra</abbr><expan>vestra</expan></choice> in pactum eternum. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et masculus habens preputium <choice><abbr>q</abbr><expan>cuius</expan></choice> non circumciderit carnem preputii sui: peribit homo ille de populo suo: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> pactum meum irritum fecit. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et dixit deus ad <persName>abraham</persName>. <persName>Sarai</persName> vxorem tuam non vocabis nomen eius <persName>sarai</persName>: sed <persName>sara</persName> est nomen eius. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et benedican ei: et insuper dabo tibi ex ea filium: et benedicam ei: et erit in gentes: et reges qui <choice><abbr>dnabuntur</abbr><expan>dominabuntur</expan></choice> populis ex ea erunt. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et cecidit <persName>abraham</persName> super faciem suam et gauisus est. Et dixit in corde suo. Nunquid homini centum annorum nascetur filius. Et si <persName>sara</persName> nonagenaria pariet. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Utinam <persName>ismael</persName> permaneat coram te. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et dixit deus. In veritate <persName>sara</persName> vxor tua pariet tibi filium: et vocabis nomen eius <persName>Isaac</persName>: et statuam pactum meum cum eo in pactum eternum et filiis suis post eum. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et super <persName>ismael</persName> suscepi orationem tuam: ecce benedixi ei: et crescere eum faciam et multiplicabo eum valde nimis: duodecim principes generabit: et ponam eum in gentem magnam. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et pactum meum statuam cum <persName>isaac</persName>: quem pariet tibi <persName>sara</persName> in tempore isti anno altero. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et cum consumasset loqui cum eo: ascendit gloria <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> desuper <persName>abraham</persName>.
        </ab>

        <ab n="23">
        Et tulit <persName>abraham</persName> <persName>ismaelem</persName> filium suum et omnes vernaculos domus sue et omnes quos emerat argento suo: cunctos masculos ex viris domus <persName>abrahe</persName>: et circumcidit carnem preputii eorum in ipsa die: sicut locutus est cum eo deus. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et <persName>abraham</persName> erat filius nonaginta et nouem annorum quando circuncidit carnem preputii sui. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et <persName>ismael</persName> filius eius erat filius tredecim annorum quando circuncisa est caro preputii sui. 
        </ab>

        <ab n="26">
        In ipsa die circumcisus est <persName>abraham</persName> et <persName>ismael</persName> filius eius. 
        </ab>

        <ab n="27">
        et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> viri domus sue. Tam vernaculi quam emptitii de filiis populorum circuncisi sunt cum eo. 
        </ab>

        </div>

        <div n="18">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="18" type="ordinal">18.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et apparuit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in conualle <placeName>mamre</placeName>: et ipse se debat in ostio tabernaculi cum incaluisset dies. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et leuauit oculos suos et vidit: et ecce tres viri stantes iuxta eum: et vidit et cucurrit in occursum corum de ostio tabernaculi: et adorauit super terram. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et dixit. Domine si inueni nunc gratiam coram te: ne transeas obsero a seruo tuo. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Accipiant nunc pauxillium aque et lanate pedes vestros: et recumbite sub arbore
        </ab>

        <ab n="5">
        et accipiam bucellam panis: et confortate cor vestrum postea transibitis: quia idcirco transistis iuxta seruum vestum. Et dixerunt: sic facies sicut locutus es.  
        </ab>

        <ab n="6">
        Et festinauit <persName>abraham</persName> in tabernaculo ad <persName>saram</persName>. Et dixit. Accelera tria sata farine simile: comisce et fac placentas. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et ad boues concurrit <persName>abraham</persName>: et tulit vitulum tenerum et optimum et dedit puero: et sestinauit vt coqueret eum.
        </ab>

        <ab n="8">
        Et tulit butyrum et lac et vitulum quem coxerat: et posuit coram eis: et ipse ministrabat iuxta eos sub arbore et comederunt.
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixerunt ei vbi est <persName>sara</persName> vxor tua. Et dixit. Ecce in tabernaculo est. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait. Reuertens reuertar ad te in <choice><abbr>tpe</abbr><expan>tempore</expan></choice> isto quo vos critis viui: et ecce filius erit <persName>sare</persName> vxori tue: et <persName>sara</persName> audiebat in ostio tabernaculi: et ostium erat a tergo eius. 
        </ab>

        <ab n="11">
        <persName>Abraham</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> et <persName>sara</persName> senuerant et prouecte erant etatis: et desierat esse <persName>sare</persName> consuetudo mulierum. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et risit <persName>sara</persName> intra se dicens. Post quam consenui erit mihi iuuentus: et <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> meus senex est. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>abrahe</persName>. Quare risit <persName>sara</persName> dicens. <choice><abbr>Nunqd</abbr><expan>Nunquod</expan></choice> in veritare paritura sum: et ego consenui. 
        </ab>

        <ab n="14">
        <choice><abbr>Nunqd</abbr><expan>Nunquod</expan></choice> occultabitur a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> verbum. In <choice><abbr>tpe</abbr><expan>tempore</expan></choice> reuertar ad te sicut nunc quo eritis viui: et <persName>sare</persName> erit filius. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et negauit <persName>sara</persName> dicens. Non risi: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> timuit. Et ait. Nequaquam: sed risisti. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et surrexerunt inde viri et respexerunt contra faciem <placeName>sodome</placeName>: et <persName>abraham</persName> ibat cum eis vt comitare tureos. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. Nunquid celabo ego ab <persName>abraham</persName> quod ego facio. 
        </ab>

        <ab n="18">
        <persName>Abraham</persName> autem erit in gentem magnam et robustam. Et benedicentur propter eum <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> populi terre: 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et benedicentur propter eum <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> populi terre: quia noui quod precipiet filiis suis: et viris domus sue post se vt custodiant vias que recte sunt coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: vt faciant iusticiam et iudicium: vt adducat dominus super <persName>abraham</persName> quod locutus est vt adduceret super eum. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. Clamor <placeName>sodome</placeName> et <placeName>gomore</placeName> <choice><abbr>qr</abbr><expan>quod</expan></choice> multus est et peccatum eorum <choice><abbr>qr</abbr><expan>quae</expan></choice> forte est nimis. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Apparebo nunc et diudicabo: vtrum sicut clamor <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> venit coram me fecerint: consumabo eos: si non egerint penitentiam. Si <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> egerint penitentiam: non vlcisar. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et resserunt inde viri: et abierunt <placeName>sodoram</placeName>: et <persName>abraham</persName> adhuc stabat in  oratione coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="23">
        Et accessit <persName>abraham</persName>: et dixit. <choice><abbr>Nunqd</abbr><expan>Nunquid</expan></choice> in furore consumes iustum cum impio. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Si forte sunt <choice><abbr>qnquaginta</abbr><expan>quinquaginta</expan></choice> iusti in medio ciuitatis: <choice><abbr>nun</abbr><expan>nunc</expan></choice> in furore <choice><abbr>psumes</abbr><expan>praesumes</expan></choice>: et non dimittes loco <choice><abbr>ppter</abbr><expan>propter</expan></choice> <choice><abbr>qnquaginta</abbr><expan>quinquaginta</expan></choice> iustos <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> sunt in me dio eius. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Vera sunt iudicia tua: ne facias sicut rem hanc: vt consumas iustum cum impio: vt sit iustus sicut impius: vera sunt iudicia tua. Nunquid iudex vniuerse terre non vtique faciet iudicium?
        </ab>

        <ab n="26">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. Si inuenero in <placeName>sodoma</placeName> quinquaginta iustos in medio ciuitatis: dimittam omni loco propter eos. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Et respondit <persName>abraham</persName> et dixit: multum locutus sum coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: cum sim ego puluis et cinis. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Forte deficient de quinquaginta iustis quinque: nunquid disperdes propter quinque omnem ciuitatem. Et dixit. Non disperdam si inunero ibi quadraginta et quinque. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Addiditque rursus loqui cum eo et dixit. Forte inuenientur ibi quadraginta. Et dixit. Non faciam consumatioinem propter quadraginta. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et dixit. He obsecro irascatur furor <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> et loquar. Forte inuenientur ibi triginta. Et dixit. Non faciam consumationem si inuenero ibi triginta. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et dixit Ecce nunc multum locutus sum coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: forte inuenientur ibi viginti. Et dixit non disperdam <choice><abbr>ppter</abbr><expan>propter</expan></choice> viginti. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Et ait. He obsecro transeatur furor <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> et loquar tantummodo hac vice: forte inuenientur ibi decem. Et dixit. Non disperdam propter decem. 
        </ab>

        <ab n="33">
        Et eleuata est gloria <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> cum cessasset loqui cum <persName>abraham</persName>: et <persName>abraham</persName> reuersus est in locum suum. 
        </ab>
        </div>

        <div n="19">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="19" type="ordinal">19.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
          At venerunt duo angeli <persName>sodomam</persName> vespere: et <persName>lot</persName> sedebat in porta <placeName>sodome</placeName>. Et vidit <persName>lot</persName> et surrexit in occursum eorum: et adorauit pronus super terram. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et ait. Obsecro nunc domini mei declinate nunc in domum serui vestri: et manete et lauate pedes vestros: et mane surgentes ibitis in viam vestram. Et dixerunt. Nequaquam: sed in platea manebimus: 
        </ab>

        <ab n="3">
        et compulit eos valde: et declinauerunt ad eum et ingressi sunt in domum eius: et fecit eis conuiuium: et azyma coxit eis et comederunt. 
        </ab>

        <ab n="4">
        <choice><abbr>Priusq</abbr><expan>Priusquam</expan></choice> autem irent cubitum: viri ciuitatis viri <persName>sodome</persName> vallauerunt domum a puero vsque ad senem omnis populus simul. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et vocauerunt lot: et dixerunt ei. Ubi sunt viri qui venerunt ad te nocte: educ eos ad nos: et cognoscemus eos. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et egressus est ad eos <persName>lot</persName> ad portam: et hostium clausit post se. Et ait. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Obsecro nunc fratres mei nolite male facere. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Ecce nunc habeo duas filias que non cognouerunt virum: educam nunc eas ad voc et facite illis sicut placuerit in oculis vestris: tantummodo viris istis ne faciatis quicquam: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quia</expan></choice> propterea ingressi sunt sub vmbra tegminis mei. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixerunt. Recede illuc: et dixerunt: vnus venit ad peregrinandum et ecce iudicat iudicium: nunc malefaciemus tibi magis <choice><abbr>q</abbr><expan>quam</expan></choice> eis et compulerunt virum <persName>lot</persName> valde: et accesserunt ad confringendam ianuam. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et extenderunt viri manus suas et introduxerunt <persName>lot</persName> ad se in domum: et ianuam clauserunt. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et viros qui erant in porta domus percusserunt cecitate a minimo vsque ad maximum. Defatigatique sunt vt in uenirent portam. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Dixeruntque viri ad <persName>lot</persName>. Quoscumque habes hic generos tuos et filios tuos et filias tuas et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> que habes in ciuitate educ de loco isto:
        </ab>

        <ab n="13">
        <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> disperdemus nos locum istum: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quod</expan></choice> magnus est clamor eorum coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. Et misit nos <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> vt disperderemus eum. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et egressus est <persName>lot</persName>: et locutus est cum generis suis <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> accepturi erant filias suas. Et ait. Surgite egredimini de loco isto: quia disperdet <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ciuitatem. Et fuit quasi ridiculum in oculis generorum suorum. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et cum ascendisset aurora: et esset mane coegerunt angeli <persName>lot</persName> dicentes. Surge et tolle vxorem tuam et duas filias tuas que inuente sunt fideles tecum: ne forte percutiaris in peccatis ciuitatis. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et cum moram fecisset: apprehenderunt viri manus eius manum vxoris eius et manum duarum filiarum eius: et quod misereretur <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> illius:
        </ab>

        <ab n="17">
        et eduxerunt eum et posuerunt eum extra ciuitatem. Et factum est cum eduxissent eos foras: ait. Miserere <choice><abbr>aie</abbr><expan>anime</expan></choice> tue: non respicias post tergum tuum: neque <unclear>stes</unclear> in omni planicie: sed in monte saluum te fac: ne forte pereas. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et ait <persName>lot</persName> ad eos. Obsecro nunc domini mei: 
        </ab>

        <ab n="19">
        Obsecro nunc domini mei: ecce nunc inuenit seruus tuus misericordiam in oculis tuis: et multiplicasti bonitatem tuam quam fecisti mecum: sustentando animam meam: et ego non possum saluari in monte: ne forte occurrat mihi malum et moriar. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Ecce nunc ciuitas hec iuxta est ad fugiendum ibi et est parua. Saluabor nunc ibi: nonne parua est: et viuet anima mea. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Dixitque ei. Ecce suscepi faciem tuam etiam pro hac re: vt non sub uertam ciuitatem pro qua rogasti. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Festina saluare ibi quia non possum <unclear>quicquam</unclear> facere donec venias illuc. Propterea vocauit nomen ciuitatis <placeName>sogor</placeName>: 
        </ab>

        <ab n="23">
        sol egressus est super terram: et <persName>lot</persName> venit in <placeName>sogor</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> pluit super <placeName>sodomam</placeName> et <placeName>gomorram</placeName> sulphur et ignem a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> de celo. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et subuertit ciuitates has et omnem planiciem et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> habitatiores vrbium et germen terre. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et respexit vxor eius post se: et facta est statua salis. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Et surrexit <persName>abraham</persName> mane ad locum vbi steterat in oratione coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et aspexit contra faciem <placeName>sodome</placeName> et <placeName>gomorre</placeName>: et contra faciem terre campestris: et vidit. Et ecce ascenti sumus de terra sicut fumus fornacis. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Et factum est cum disperderet <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ciuitates campestres: recordatus est <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>abrahe</persName> et misit <persName>lot</persName> de medio subuersionis: quando subuertit ciuitates in quibus habitabat <persName>lot</persName>. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et ascendit <persName>lot</persName> de <placeName>segor</placeName> et habitauit in monte et due filie eius cum eo: quia timuit habitare in <placeName>sogor</placeName>: et habitauit in spelunca ipse et due filie eius. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et dixit maior minori. Pater noster senex est: et non est vir in terra vt ingrediatur ad nos iuxta consuetudinem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Veni potemus patrem nostrum vino: et cubemus cum eo et reseruabimus de patre nostro filios. 
        </ab>

        <ab n="33">
        Et potauerunt patrem suum vino in nocte illa. Et ingressa est maior et concubuit cum patre suo. Et nesciuit quando cubuit nec <choice><abbr>qn</abbr><expan>quando</expan></choice> surrexit. 
        </ab>

        <ab n="34">
        Et factum est in die sequenti: et dixit maior minori. Ecce precubui heri cum patre meo. Potemus eum vino etiam in hac nocte: et ingredere cuba cum eo: vt reseruemus de patre nostros filios. 
        </ab>

        <ab n="35">
        Et potauerunt etiam in nocte illa patrem suum vino et surrexit minor et concubuit cum eo. Et nesciuit quando cubuit nec quando surrexit.
        </ab>

        <ab n="36">
        Et conceperunt due filie <persName>lot</persName> de patre suo. 
        </ab>

        <ab n="37">
        Et peperit maior filium: et vocauit nomen eius <persName>moab</persName>: ipse est pater <persName>moabitarum</persName> vsque in diem hanc. 
        </ab>

        <ab n="38">
        Et minor etiam ipsa peperit filium et vocauit nomen eius filium populi mei: ipse est pater filiorum <persName>amon</persName> vsque in diem hanc. 
        </ab>
        </div>

        <div n="20">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="20" type="ordinal">20.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et profectus est inde <persName>abraham</persName> in terram <placeName>australem</placeName> et habitauit inter <placeName>recam</placeName> et <placeName>agara</placeName>: et peregri natus est in <placeName>gerar</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et dixit <persName>abraham</persName> de <persName>sara</persName> vxore sua: soror mea est. Et misit <persName>abimelech</persName> rex <placeName>gerar</placeName>: et tulit <persName>saram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et venit verbum a facie dei ad <persName>abimelech</persName> in visione noctis: et ait illi. En tu morieris propter mulierem quam tulisti: est enim vxor viri. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et <persName>abimelech</persName> non accessit ad eam. Et ait. Domine nunquid gentem etiam iustam interficies?
        </ab>

        <ab n="5">
        Ronne ipse dixit mihi soror mea est: et ipsa quoque ait frater meus est? In rectitudine cordis mei: et in munditia manuum mearum feci hoc. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et ait illi deus per somnium. Manifestum est etiam coram me quod in rectitudine cordis tui fecisti hoc: et prehibui quoque ego te ne peccares coram me. Propterea non dimisi te vt accederes ad eam. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et nunc redde vxorem viro: <choice><abbr>q</abbr><expan>quia</expan></choice> propheta est: et orabit pro te et viues: et si nolueris reddere: scito quod morte morieris tu et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> que tua sunt.
        </ab>

        <ab n="8">
        Et surrexit abimelech mane et vocauit <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> seruos suos: et locutus est vniuersa verba hec coram eis: et timuerunt viri valde. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vocauit <persName>abimelech</persName> <persName>abraham</persName>. et dixit ei. Quid fecisti nobis et <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> peccaui tibi: <choice><abbr>q</abbr><expan>quia</expan></choice> induxisti super me: et super regnum meum peccatum grande. opera que non erant digna fieri: fecisti mecum. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait <persName>abimelech</persName> ad abraham. Quid vidisti quod fecisti rem hanc. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Dixitque <persName>abraham</persName>. Quia dixi forte non est timor dei in loco isto: et interficient me propter vxorem meam. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Sed et in veritate soror mea est filia patris mei: sed non filia matris mee: et fuit mihi in vxorem. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et factum est cum aberrassent populi post opera manuum suarum: me applicauit dominus ad timorem suum ex domo patris mei. Et dixi ei. Hec est misericordia tua quam facies mecum: in omni loco in quem ingrediemur: dic de me frater meus est. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et tulit <persName>abimelech</persName> oues et boues et seruos et ancillas et dedit <persName>abrahe</persName>: et reddidit ei <persName>saram</persName> vxorem suam. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Dixitque <persName>abimelech</persName>. Ecce terra mea coram te est: vbicumque placuerit oculis tuis habita. 
        </ab>

        <ab n="16">
        <persName>Sare</persName> autem dixit. Ecce dedi mille siclos argenti fratri tuo. Ecce illud est tibi velamen honoris: pro eo <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> miserim tollere te: et viderim te et omnia que tecum sunt: et super omnia que dixisti: estoque <unclear>reprehensa</unclear>. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et orauit <persName>abraham</persName> coram deo: et sanauit deus <persName>abimelech</persName> et vxorem eius ancillasque eius et refrigerati sunt. 
        </ab>

        <ab n="18">
        <choice><abbr>Qm</abbr><expan>Quam</expan></choice> concludens concluserat at <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> aperturam vulue domus <persName>abimelech</persName> propter <persName>saram</persName> vxorem abraham. 
        </ab>
        </div>

        <div n="21">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="21" type="ordinal">21.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Recordatusque est <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>sare</persName> sicut dixerat: et fecit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>sare</persName> sicut locutus est: 
        </ab>

        <ab n="2">
        et concepit et perperit <persName>sara</persName> <persName>abrahe</persName> filium in senectute sua in tempore quo locutus fuerat ei deus. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Vocauitque <persName>abraham</persName> nomen filii sui qui natus est ei: quem peperit ei <persName>sara</persName> <persName>isaac</persName>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et circuncidit <persName>abraham</persName> <persName>isaa</persName>: filium suum: filium octo dierum: sicut precepit ei deus. 
        </ab>

        <ab n="5">
        <persName>Abraham</persName> autem erat filius centum annorum quando natus est ei <persName>isaac</persName> filius suus. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et dixit <persName>sara</persName>. Gaudium mihi fecit deus: omnis qui audierit congratulabitur mihi. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et dixit. Fidelis est qui dixit <persName>abrahe</persName>: et impleuit <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> lactaret filios <persName>sara</persName>: quia peperi filium in senectute sua. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et creuit puer et ablactatus est. Et fecit <persName>abraham</persName> conuiuium magnum in die quo ablactatus est <persName>isaac</persName>. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vidit <persName>sara</persName> filium <persName>agar</persName> <persName>egyptie</persName> quem peperit <persName>abrahe</persName> ludentem. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et dixit <persName>abrahe</persName>. Eiice ancillam hanc et filium eius: quia non erit heres filius ancille huius cum filio meo <persName>isaac</persName>. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et displicuit verbum nimis in oculis <persName>abrahe</persName>: propter filium suum. 
        </ab>
        
        <ab n="12">
        Dixitque deus <persName>abrahe</persName>. He displiceat in oculis tuis super puero et super ancilla tua: omnia que dixerit tibi <persName>sara</persName> acquiesce illi: quoniam in <persName>isaac</persName> vocabuntur tibi filii. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Filium quoque ancille in gentem ponam eum: quia filius tuus est. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et surrexit <persName>abraham</persName> mane et tulit panem et lagenam aque: et dedit ipsi <persName>agar</persName>: ponens super humeorum eius et puerum: et dimisit eam: et abiit et errabat in deserto <placeName>bersabee</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="15">
        et consumpte sunt aque de lagena et pro iecit puerum subter vnam arborem. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et abiit: et sedit eregione: longe quantum potest arcus iacere. quia dixit non videbo mortem pueri. Seditque e regione: et leuauit vocem suam et fleuit. 
        </ab>

        <ab n="17">
        et audita est coram deo vox pueri. Et vocauit angelus dei <persName>agar</persName> de celo. Et dixit ei. quid tibi <persName>agar</persName>. ne timeas: quoniam audita est coram domino vox pueri in loco in quo ipse est. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Surge tolle puerum et apprehende manu tua eum: quoniam in populum magnum ponam eum. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et aperuit deus oculos eius et vidit puteum aque: et abiit et impleuit lagenam aqua: et dedit puero bibere. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et fuit verbum dei in adiutorium pueri et creuit: 
        </ab>

        <ab n="21">
        et habitauit in deserto: et fuit iaculator arcus. Et habitauit in deserto <persName>pharan</persName>: et accepit ei mater eius vxorem de terra <placeName>egypti</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et factum est in tempore illo: et dixit <persName>abimelech</persName> et <persName>phicol</persName> princeps exercitus eius ad <persName>abraham</persName> dicens. Verbum dei est in auditorium tuum in vniuersis que tu agis: 
        </ab>

        <ab n="23">
        et nunc iura mihi per verbum domini hic: ne noceas mihi et filio meo et filio filii mei: iuxta miseri cordiam quam feci tecum facies mecum: et cum terra in qua peregrinatus es. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et ait <persName>abraham</persName>: ego iurabo. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et increpauit <persName>abraham</persName> <persName>abimelech</persName> propter puteum aque quem vi abstulerant serui <persName>abimelech</persName>.
        </ab>

        <ab n="26">
        Et ait <persName>abimelech</persName>. Nescio quis fecit rem hanc: et tu quoque non indicasti mihi: neque ego audiui nisi hodie. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Et tulit <persName>abraham</persName> oues et boues: et dedit <persName>abimelech</persName> et pepigerunt ambo fedus. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et statuit <persName>abraham</persName> septem agnas ouium seorsum. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Dixitque <persName>abimelech</persName> ad <persName>abraham</persName>. Que sunt ipse septem agne quas statuisti seorsum. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et ait. Quoniam septem agnas accipies de manu mea: vt sit mihi in testimonium quoniam fodi puteum istum. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Propterea vocauit locum illum <placeName>bersabee</placeName>: quia ibi iurauerunt ambo: 
        </ab>

        <ab n="32">
        et inierunt pactum in <placeName>bersabee</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="33">
        Surrexitque <persName>abimelech</persName> et <persName>phicol</persName> princeps exercitus eius: et reuersi sunt in terram philistinorum. Et plantauit plantationem in <placeName>bersabee</placeName>: et orauit ibi in nomine domini dei eterni. 
        </ab>

        <ab n="34">
        Et peregrinatus est <persName>abraham</persName> in terra <placeName>philistinorum</placeName> diebus multis. 
        </ab>
        </div>

        <div n="22">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="22" type="ordinal">22.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est post verba hec: et deus tentauit <persName>abraham</persName>: et dixit ei. <persName>Abraham</persName>. Et ait: ecce ego. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et dixit. Tolle nunc filium tuum vnicum tuum quem diligis <persName>isaac</persName>: et vade in terram diuini cultus: et offer illum coram me ibi in holocaustum super vnum montium quem dixero tibi. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et surrexit <persName>abraham</persName> <unclear>mane</unclear> et strauit asinum suum: et tulit duos pueros suos secum: et <persName>isaac</persName> filium suum: et concidit ligna in holocaustum: et surrexit et abiit in locum quem dixerat ei deus. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Die autem tertia leuauit <persName>abraham</persName> oculos suos: et vidit locum a longe. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et dixit <persName>abraham</persName> pueris suis. Expectare vos hic cum asino: ego autem et puer accedemus vsque illuc: et adorabimus et reuertemur ad vos. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et tulit <persName>abraham</persName> ligna holocausti et posuit super <persName>isaac</persName> filium suum: et accepit in manu sua ignem et gladium: et abierunt ambo simul. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Aitque <persName>isaac</persName> ad <persName>abraham</persName> patrem suum dicens. Pater mi. Et ait ecce ego fili mi. Et ait. Ecce ignis et ligna: vbi ergo est agnus in holocaustum?
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit <persName>abraham</persName>. Coram deo reuelabitur sibi agnus in holocaustum fili mi. Et abierunt ambo simul: 
        </ab>

        <ab n="9">
        et venerunt ad locum quem dixerat ei deus. et edificauit ibi <persName>abraham</persName> altare et ordinauit ligna: et ligauit <persName>isaac</persName> filium suum: et posuit eum super altare desuper ligna. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Extenditque <persName>abraham</persName> manum suam et tulit gladium: vt immolaret filium suum. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et vocauit eum angelus domini de celo: et dixit. <persName>Abraham</persName>: <persName>abraham</persName>. Et ait. ecce ego. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et dixit. He extendans manum tuam ad puerum: neque facias illi <choice><abbr>quicumq</abbr><expan>quicumquam</expan></choice>: nunc enim scio <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> timens deum tu es: et non pepercisti filio tuo vnico propter me. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et leuauit <persName>abraham</persName> oculos suos et vidit et ecce aries postquam apprehensus est in arbore cornibus suis. Et abiit <persName>abraham</persName> et tulit arietem: et obtulit eum in holocaustum pro filio suo. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et orauit atque immolauit <persName>abraham</persName> in loco illo. Et dixit coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: hic erunt sermentes <choice><abbr>gnationes</abbr><expan>generationes</expan></choice>. Propterea dicebatur in die hac in monte isto <persName>abraham</persName> coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> immolauit. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et vocauit angelus domini <persName>abraham</persName> secundo de celo: et ait. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Per verbum meum iurauit dicit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> quia fecisti hanc rem: et non pepercisti filio tuo vnico: 
        </ab>

        <ab n="17">
        quoniam benedictione benedicam te: et multiplicans multiplicabo filios tuos sicut stellas celi: et sicut arenam que est in littore maris: et hereditabunt filii tui ciuitates inimicorum suorum: 
        </ab>

        <ab n="18">
        et benedicentur propter filio tuos <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> populi terre: pro eo quod obedisti verbo meo. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et reuersus est <persName>abraham</persName> ad pueros suos: et surrexerunt et abierunt simul ad <placeName>bersabee</placeName>: et habitauit <persName>abraham</persName> in <placeName>bersabee</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et factum est post verba hec et nunciatum est <persName>abrahe</persName> dicendo. Ecce peperit <persName>melcha</persName> etiam ipsa filios <persName>nachor</persName> fratri tuo: 
        </ab>

        <ab n="21">
        hus primogentium eius et <persName>buz</persName> fratrem eius: et <persName>camuel</persName> patrem <persName>aram</persName>: 
        </ab>

        <ab n="22">
        et <persName>caseth</persName> et <persName>azau</persName>. Et <persName>pheldas</persName>: et <persName>iedlaph</persName>
        </ab>

        <ab n="23">
        et <persName>bathuel</persName>. <persName>Bathuel</persName> autem genuit <persName>rebecam</persName>. Istos octo peperit <persName>melcha</persName> <persName>nachor</persName> fratri <persName>abrahe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Concubina <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> eius cuius nomen <persName>roma</persName> ipsa <unclear>qque</unclear> peperit <persName>thabee</persName> et <persName>gaam</persName> et <persName>thaas</persName> et <persName>maacha</persName>. 
        </ab>
        </div>

        <div n="23">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="23" type="ordinal">23.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et Ait <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> vita <persName>sare</persName> centum et viginti et septem annorum: <unclear>q</unclear> fuerunt anni vite <persName>sare</persName>. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et mortua est <persName>sara</persName> in <placeName>cariatharbe</placeName>: ipsa est <placeName>hebrom</placeName> in terra <placeName>chanaam</placeName>. Et venit <persName>abraham</persName> vt lugeret <persName>saram</persName> et fleret eam. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et surrexit <persName>abraham</persName> a conspectu mortui sui. Et locutus est cum filiis <persName>heth</persName> dicens. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Aduena et peregrinus ego sum vobiscum: da te mihi possessionem sepulchri vobiscum: vt <unclear>sepeliam</unclear> mortuum meum a facie mea. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et <unclear>renederunt</unclear> filii <persName>heth</persName> ad <persName>abraham</persName> dicendo ei. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Acquiesce nobis <choice><abbr>dne</abbr><expan>domine</expan></choice> <choice><abbr>nr</abbr><expan>nostrum</expan></choice>: princeps coram deo tu es inter nos: in meliori sepulchrorum <choice><abbr>nrorum</abbr><expan>nostrorum</expan></choice> sepeli mortuum tuum. Non prohibebit vir ex nobis sepulchrum suum a te: quin sepelias mortuum tuum. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et surrexit <persName>abraham</persName> et adorauit <choice><abbr>pplm</abbr><expan>populum</expan></choice> terre filios <unclear>videlem</unclear> <persName>heth</persName>. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Locutus  que est cum eis dicens. Si est <unclear>voluntas</unclear> anime vestre vt sepeliam mortuum meum a facie mea: acquiescite mihi: et rogate pro me <persName>efron</persName> filium <persName>seor</persName>: 
        </ab>

        <ab n="9">
        vt <unclear>dei</unclear> mihi sepluncam duplicem suam que est in latere agri sui: pecunia digna tradat eam mihi inter vos in possessionem sepulchri. <persName>Efron</persName> autem stabat in medio filiorum <persName>heth</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et respondit <persName>esron</persName> <persName>etheus</persName> ad <persName>abraham</persName> coram filiis <persName>heth</persName> ingredientibus portam ciuitatis illius: dicens. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Nequaquam <choice><abbr>dne</abbr><expan>domine</expan></choice> mi: sed <choice><abbr>acquesce</abbr><expan>acquiesce</expan></choice> mihi. Agrum dabo tibi: et speluncam <unclear><choice><abbr>q</abbr><expan>quam</expan></choice></unclear> in eo est tibi dabo: coram filiis <choice><abbr>ppli</abbr><expan>populi</expan></choice> mei <unclear>tradam</unclear> eam tibi: sepeli mortuum tuum. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et adorauit <persName>abraham</persName> coram populo terre: 
        </ab>

        <ab n="13">
        et locutus est cum <persName>efron</persName> coram <choice><abbr>pplo</abbr><expan>populo</expan></choice> terre dicens. Si tu vtique facis mecum <unclear>miam</unclear>: <choice><abbr>acquesce</abbr><expan>acquiesce</expan></choice> mihi: dabo pecuniam pro agro: accipe illam a me: vt sepeliam ibi mortuum meum: 
        </ab>

        <ab n="14">
        <unclear>Rnditque</unclear> <persName>efron</persName> ad <persName>abraham</persName>: dicens ei. 
        </ab>

        <ab n="15">
        <choice><abbr>Dne</abbr><expan>Domine</expan></choice> <unclear>mi</unclear> <choice><abbr>acquesce</abbr><expan>acquiesce</expan></choice> mihi: terra <unclear>q</unclear> valet <choice><abbr>qdringentos</abbr><expan>quadringentos</expan></choice> siclos argenti inter me et te <unclear>q</unclear> est? et mortuum tuum sepeli. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et acquieuit <persName>abraham</persName> <persName>efron</persName>: et appendit <persName>abraham</persName> argentum <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> <persName>efron</persName> locutus fuerat coram filiis <persName>heth</persName> <choice><abbr>qdringentos</abbr><expan>quadrigentos</expan></choice> siclos argenti: <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> recipiebatur pro mercimoniis in vnaquaque prouincia. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et confirmatus est <persName>ager</persName> <persName>efron</persName> in quo est spelunca duplex <unclear>q</unclear> est ante <persName>mamre</persName>: tam ager <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> spelunca <unclear>q</unclear> in eo est et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> arbores <unclear>q</unclear> sunt in agro et in omni termino eius per circuitum:
        </ab>

        <ab n="18">
        <persName>abrahe</persName> in emptionem videntibus <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> filiis <persName>heth</persName> <unclear>q</unclear> intrabant portam ciuitatis illius. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et post hec sepeliuit <persName>abraham</persName> <persName>saram</persName> vxorem suam in spelunca duplici: in agro qui est contra faciem <persName>mamre</persName>: ipsa est <persName>hebron</persName> in terra <placeName>chanaan</placeName>.
        </ab>

        <ab n="20">
        confirmatusque est <persName>ager</persName> et spelunca que in eo est <persName>abrahe</persName> in possesionem sepulchri a filiis <persName>heth</persName>.
        </ab>
        </div>

        <div n="24">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="24" type="ordinal">24.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et <persName>abraham</persName> erat senex prouecteque etatis: et dominus benedixit <persName>abraham</persName> in omnibus.
        </ab>

        <ab n="2">
        Dixitque <persName>abraham</persName> seruo suo seniori domus sue: qui preerat omnibus que habebat: pone nunc manum tuam subter semur meum. 
        </ab>

        <ab n="3">
        et adiurabo te per verbum domini dei celi et dei terre: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> non accipias vxorem filio meo de filiabus <placeName>chananeorum</placeName>: inter quos ego habito:
        </ab>

        <ab n="4">
        sed ad terram meam et ad generationem meam ibis: et accipies vxorem filio meo <persName>isaac</persName>. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Dixitque ei seruus. Forte nolet mulier venire post me in terram hanc: nunquid reducens reducam filium tuum ad terram de qua egressus es?
        </ab>

        <ab n="6">
        Et dixit ei <persName>abraham</persName>. <unclear>Caue</unclear> ne forte reducas filium meum illuc. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Dominus deus celi qui tulit me de domo patris mei et terra natiuitatis mee: et qui locutus est mihi: et qui iurauit mihi dicens. Filiis tuis dabo terram hanc: ipse mittet angelum suum coram te: et accipies vxorem filio meo inde. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et si noluerit mulier venire post te: eris innocens a maledictione mea hac: tantummodo filium meum ne reducas illuc. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et posuit seruus manum suam sub femore <persName>abraham</persName> domini sui: et iurauit illi super verbo hoc. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et tulit seruus decem camelos de camelis <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> sui: et abiit: et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> optima <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> sui portans in manu sua. et surrexit et abiit in <placeName>syraim</placeName>: <unclear><choice><abbr>q</abbr><expan></expan></choice></unclear> est iuxta <placeName>euphratem</placeName>: in ciuitatem <persName>nachor</persName>.
        </ab>

        <ab n="11">
        Et accumbere fecit camelos extra ciuitatem iuxta puteum <choice><abbr>aq</abbr><expan>aquam</expan></choice> in <choice><abbr>tpe</abbr><expan>tempore</expan></choice> vespertino: in <choice><abbr>q</abbr><expan>quo</expan></choice> mulieres egrediuntur ad hauriendam aquam. Et ait. 
        </ab>

        <ab n="12">
        <choice><abbr>Dne</abbr><expan>Domine</expan></choice> deus <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei <persName>abraham</persName> occurre obsecro mihi hodie: et fac <unclear>minam</unclear> cum <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo <persName>abraham</persName>.
        </ab>

        <ab n="13">
        Ecce ego sto prope fontem aque: et filie <choice><abbr>hoim</abbr><expan>hominem</expan></choice> ciuitati egrediuntur ad hauriendam aquam. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et erit puella cui dixero: inclina obsecro hydriam tuam vt bibam: et dixerit: bibe et camelos quoque tuos <unclear>adaqbo</unclear>: ipsam <unclear>pparasti</unclear> seruo tuo <persName>isaac</persName>: et in hoc sciam <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> fecisti <unclear>minam</unclear> cum <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et factum est <choice><abbr>anteq</abbr><expan>antequam</expan></choice> ille cessasset <unclear>loqum</unclear>: ecce <persName>rebeca</persName> egrediebatur: <unclear><choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice></unclear> nata est <persName>batuel</persName> filio <persName>melche</persName> vxoris <persName>nachor</persName> <choice><abbr>fris</abbr><expan>fratris</expan></choice> abrahe et hydria sua super humerum eius. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et puella erat pulchra aspectu valde: virgo et vir non cognouerat eam: et descendit ad fontem: et impleuit hydriam suam: et ascendit. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et cucurrit serus in occursum eius: et ait. Fac me gustare obsecro paululum <choice><abbr>aq</abbr><expan>aquam</expan></choice> de hydria tua. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et ait. Bibe <choice><abbr>dne</abbr><expan>domine</expan></choice> mi. Et sestinauit et deposuit hydriam super manum suam: et dedi ei bibere. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et cum cessasset bibere dixit. etiam camelis tuis hauriam: donec cessent bibere. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et sestinauit et effudit hydriam suam in canali: et cucurrit iterum ad puteum ad hauriendum: et hausit <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> camelis eius. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Vir autem admirabatur eam tacitus contemplando: vt sciret vtrum prosperasset <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> viam suam: an non. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et factum est quando cessauerunt bibere cameli: tulit vir inaurem auream appendentem siclum vnum: et duas armillas super manus eius appendentes decem siclos auri. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et ait. Cuius filia es tu: indica obsecro mihi si est in domo patris tui locus sufficiens nobis ad manendum. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et dixit ei filia <persName>bathuelis</persName> ego sum filii <persName>melche</persName> quem peperit de <persName>nachor</persName>.
        </ab>

        <ab n="25">
        Et ait ei. Etiam palearum et pabuli multum est apud nos: locus quoque sufficiens ad manendum. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et flexit vir genua sua: et adorauit coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: et ait. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Benedictus <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei <persName>abraham</persName>: qui non dimisit misericordiam suam et veritatem <unclear>suam</unclear> a <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo: et recta via duxit me <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in domum fratris <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et cucurrit puella: et nunciauit in domo matris sue verba hec. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Erat autem <persName>rebecce</persName> frater et nomen eius <persName>laban</persName>: et cucurrit <persName>laban</persName> ad virum foras ad fontem. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et factum est cum vidisset inaurem et armillas in manibus sororis sue: et cum audisset <expan><choice><abbr>vba</abbr><expan>verba</expan></choice></expan> <persName>rebecce</persName> sororis sue dicentis hec locutus est mecum vir: venitque ad virum: et ecce stabat iuxta camelos prope fontem. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et ait. Ingredere benedicte <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>: cur stas foris: ego <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> preparaui domum: et locum aptum camelis. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Et ingressus est vir in domum: et soluit camelos et dedis paleas et pabulum camelis: et aquam ad lauandos pedes eius et pedes virorum qui erant cum eo: 
        </ab>

        <ab n="33">
        et posuerunt coram eo cibum: et ait. Non comedam donec loquar sermones meos. Et dixit. Loquere. 
        </ab>

        <ab n="34">
        Et ait. Seruus <persName>abrahe</persName> ego sum: 
        </ab>

        <ab n="35">
        et <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> benedixit <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo valde: et magnificatus est: et dedit ei oues et boues: et argentum et aurum: et seruos et ancillas: et camelos et asinos. 
        </ab>

        <ab n="36">
        Et peperit <persName>sara</persName> vxor <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei filium <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo <choice><abbr>postq</abbr><expan>postquam</expan></choice> senuit: deditque illi <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> que habebat. 
        </ab>

        <ab n="37">
        Et adiurauit me <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> meus dicens. Non accipies vxorem filio meo de filiabus <placeName>chananeorum</placeName>: in <choice><abbr>quo</abbr><expan>quorum</expan></choice> <choice><abbr>tra</abbr><expan>terra</expan></choice> ego habito. 
        </ab>

        <ab n="38">
        Sed ad domum <choice><abbr>pris</abbr><expan>patris</expan></choice> mei ibis: et ad cognationem meam: et accipies vxorem filio meo. 
        </ab>

        <ab n="39">
        E dixi <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo. forte non veniet mulier post me. 
        </ab>

        <ab n="40">
        Et dixit mihi. <choice><abbr>Dns</abbr><expan>Dominus</expan></choice> in cuius conspectu ego seruio mittet angelum suum tecum: et diriget viam tuam: et accipies vxorem filio meo de cognatione mea et de domo patris mei. 
        </ab>

        <ab n="41">
        Tunc eris innocens a maledictione mea: quando <unclear>ieris</unclear> ad cognationem meam: et si non dederint tibi: eris innocens a maledictione mea.
        </ab>

        <ab n="42">
         Et veni hodie ad fontem: et dixi domine deus <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei <persName>abraham</persName>: si est voluntas coram te: vt dirigas viam meam in qua nunc ego ambulo: 
        </ab>

        <ab n="43">
        ecce ego sto iuxta fontem aque: et erit puella que egressa fuerit ad hauriendum: et dixero ei da mihi obsecro paululum aque ad bibendum de hydria tua: 
        </ab>

        <ab n="44">
        et dixerit mihi: tu quoque bibe et etiam  camelis tuis hauriam: ipsa est mulier quam preparauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> filio <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei. 
        </ab>

        <ab n="45">
        <choice><abbr>Anteq</abbr><expan>Antequam</expan></choice> cessarem loqui cum corde meo: ecce <persName>rebecca</persName> egrediebatur et hydria sua super humerum eius erat: descenditque ad fontem et impleuit illam. Et dixit ei. Da mihi bibere obsecro: 
        </ab>

        <ab n="46">
        et sestinauit: et deposuit hydriam suam desuper se: et dixit. Bibe: et etiam camelis tuis potum dabo: Et bibi: camelos quoque adaquauit. 
        </ab>

        <ab n="47">
        Et bibi: camelos quoque adaquauit. Et interrogaui eam: et dixi. Cuius filia es tu? Et ait. Filia bathuelis filii <persName>nachor</persName> quem peperit ei <persName>melcha</persName>. et posui inaurem super faciem eius: et armillas super manus eius. 
        </ab>

        <ab n="48">
        et flexi genua et adoraui coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: et benedixi <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> deo <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei <persName>abraham</persName>: qui duxit me in viam rectam: vt acciperem filiam fratris <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> mei filio suo. 
        </ab>

        <ab n="49">
        Et nunc si vos facitis miseri cordiam et veritatem cum <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> meo: annunciate mihi. si autem non: indicate mihi: et diuertam ad dexteram aut ad sinistram. 
        </ab>

        <ab n="50">
        Responditque <persName>labam</persName> et <persName>bathuel</persName>: et dixerunt. A facie domini egressus est sermo: non possumus nos loqui tecum malum aut bonum. 
        </ab>

        <ab n="51">
        Ecce <persName>rebecca</persName> coram te est: tolle eam et vade: et sit vxor filio <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> tui: sicut locutus est <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="52">
        Et factum est cum audisset seruus <persName>abrahe</persName> verba eorum: adorauit in terra coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="53">
        Et protulit seruus vasa argentea et vasa aurea et vestes: et dedit <persName>rebecce</persName>: et munera dedit fratri eius et matri. 
        </ab>

        <ab n="54">
        Et comederunt et biberunt ille et viri qui erant cum eo: et dormierunt: et surrexerunt mane. Et dixit. Mittite me ad <choice><abbr>dnm</abbr><expan>dominem</expan></choice> meum. 
        </ab>

        <ab n="55">
        Et dixit frater eius et mater. Maneat puella nobiscum aliquo tempore: aut decem mensibus: et postea ibit. Et dixit eis. 
        </ab>

        <ab n="56">
        Ne retineatis me: <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> autem direxit viam meam: dimittite me vt vad <persName>adam</persName> <choice><abbr>dnm</abbr><expan>dominum</expan></choice> meum. 
        </ab>

        <ab n="57">
        Dixeruntque vocemus puellam: et audiamus quid ipsa dicat. 
        </ab>

        <ab n="58">
        Vocaueruntque <persName>rebeccam</persName>: et dixerunt ei. Nunquid ibis cum viro isto? Et dixit: vadam. 
        </ab>

        <ab n="59">
        Dimiseruntque <persName>rebeccam</persName> sororem suam et nutricem eius: et seruum <persName>abrahe</persName> et viros eius. 
        </ab>

        <ab n="60">
        Et benedixerunt <persName>rebecca</persName> atque dixerunt ei. Soror nostra tu sis in millia millium: et possideant filii tui ciuitates inimi corum suorum. 
        </ab>

        <ab n="61">
        Et surrexit <persName>rebecca</persName> et puelle eius: et ascenderunt super camelos: et ibant post virum. et tulit seruus <persName>rebeccam</persName>: et abiit
        </ab>

        <ab n="62">
        <persName>Isaac</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> veniebat de puteo super quo angelus vite apparuit: et ipse habitabat in terra <placeName>australi</placeName>.
        </ab>

        <ab n="63">
        Et egressus est <persName>isaac</persName> ad orandum in agro in tempore vespertino: et leuauit oculos suos et vidit: et ecce cameli veniebant. 
        </ab>

        <ab n="64">
        Et leuauit oculos suos <persName>rebecca</persName>: et vidit <persName>isaac</persName>: et inclinauit se super camelum: 
        </ab>

        <ab n="65">
        et ait seruo. Quis est vir ille qui ambulat in agro in occursum nostrum. Et ait serus. Ipse est dominus meus: et tulit pallium et operuit se. 
        </ab>

        <ab n="66">
        Et narrauit seruus <persName>isaac</persName> omnia que fecerat. 
        </ab>

        <ab n="67">
        et introduxit eam <persName>isaac</persName> in tabernaculum. et vidit et ecce opera eius recta erant: sicut opera <persName>sare</persName> matris sue. Et accepit <persName>rebecca</persName>: et fuit ei in vxorem: et dilexit eam: et consolatus est <persName>isaac</persName> <choice><abbr>postq</abbr><expan>postquam</expan></choice> mortua est <choice><abbr>mr</abbr><expan>matrem</expan></choice> eius.
        </ab>

        </div>

        <div n="25">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="25" type="ordinal">25.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et addidit <persName>abraham</persName> et accepit vxorem: et nomen eius <persName>cethura</persName>. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et peperit ei <persName>zamran</persName>: et <persName>iecsan</persName>: et <persName>madan</persName> et <persName>madian</persName>: et <persName>iesboth</persName>: et <persName>sue</persName>.
        </ab>

        <ab n="3">
        <persName>Jecsan</persName> autem genuit <persName>saba</persName> et <persName>dadan</persName>. Filii autem <persName>dadan</persName> fuerunt in castris et in tabernaculis et in insulis. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et filii <persName>madiam <persName>epha</persName></persName> et <persName>epher</persName>: et <persName>enoch</persName> et <persName>abida</persName> et <persName>heldaa</persName>. Omnes hi filii <persName>cethure</persName>. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et dedit <persName>abraham</persName> omnia sua <persName>isaac</persName>.
        </ab>

        <ab n="6">
        Filiis autem concubine <persName>abrahe</persName> dedit <persName>abraham</persName> munera: et misit eos ab <persName>isaac</persName> filio suo: dum adhuc ipse viueret ad orientem in terram filiorum orientis. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et hi sunt dies annorum vite <persName>abrahe</persName> quibus vixit centum et septuaginta et quinque anni: 
        </ab>

        <ab n="8">
        et defecit et mortuus est <persName>abraham</persName> in senectute bona senex et plenus dierum: congregatusque est ad populum suum. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et sepelierunt eum <persName>isaac</persName> et <persName>ismael</persName> filii sui in spelunca duplici in agro <persName>efron</persName> filii <persName>seor</persName> <persName>ethei</persName>. e regione <persName>mamre</persName>:
        </ab>

        <ab n="10">
        quem agrum emit <persName>abraham</persName> a filiis <persName>heth</persName>. Ibi sepultus est <persName>abraham</persName> et <unclear></unclear> vxor eius. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Factumque est <choice><abbr>postq</abbr><expan>postquam</expan></choice> mortuus est <persName>abraham</persName>: et benedixit deus <persName>isaac</persName> filio eius: et habitauit <persName>isaac</persName> iuxta puteum super quo apparuit angelus vite. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et he sunt generationes <persName>ismael</persName> filii <persName>abraham</persName>: quem peperit <persName>agar</persName> egyptia ancilla <persName>sare</persName> <persName>abrahe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et hec sunt <choice><abbr>noia</abbr><expan>nomina</expan></choice> filiorum <persName>ismael</persName> pro nomina sua in <choice><abbr>gnationibus</abbr><expan>generationibus</expan></choice> suis. Primogenitus <persName>ismael</persName> <persName>nabaioth</persName>: et <persName>cedar</persName> et <persName>adbeel</persName> et <persName>mabsam</persName>
        </ab>

        <ab n="14">
        et <persName>masina</persName> et <persName>duma</persName> et <persName>massa</persName>: 
        </ab>

        <ab n="15">
        <persName>adad</persName> et <persName>thema</persName>. <persName>iethur</persName>: <persName>naphis</persName> et <persName>cedma</persName>.
        </ab>

        <ab n="16">
        Hi sunt filii <persName>ismael</persName>: et hec nomina eorum in villis suis et in ciuitatibus suis: duodecim principes per nationes suas. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et hi sunt anni vite <persName>ismaelis</persName> centum et triginta et septem anni. Et defecit et mortuus est: et congregatus est ad populum suum. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et habitauerunt ab <persName>euila</persName> vsque <persName>agara</persName>: que est e regione <placeName>egypti</placeName> pertingens vsque ad <placeName>assyriam</placeName>: e regione omnium fratrum suorum habitauit. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et he sunt generationes <persName>isaac</persName> filii <persName>abrahe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Erat autem <persName>isaac</persName> quadraginta annorum etatis: quando accepit sibi <persName>rebeccam</persName> filiam <persName>bathuelis</persName> <placeName>syri</placeName> de mespotamia <placeName>syrie</placeName> sororem <persName>laban</persName> <persName>syri</persName> in vxorem. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Orauitque <persName>isaac</persName> coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> pro vxore sua: quoniam sterilis erat: et suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> orationem eius: et concepit <persName>rebecca</persName> vxor eius. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et collidebantur filii vtero eius. Et ait. Si sic mihi futurum erat ad <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> ego concepi: et abiit vt quereret oraculum a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et ait ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. Duo populi sunt in visceribus tuis: et duo regna de vtero tuo diuidentur: et regnum regno fortius erit: et maior seruiet minori. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et impleti sunt dies eius vt pareret: et ecce gemini in vtero eius erant. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et egressus est primus ruffus totus quasi pallium hispidum: et vocauerunt nomen eius <persName>esau</persName>. Et postea egressus est frater eius: et manus eius tenebat plantam <persName>esau</persName>. Et vocauit nomen eius <persName>iacob</persName>.
        </ab>

        <ab n="26">
        <persName>Isaac</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> erat sexaginta annorum etatis <choice><abbr>qn</abbr><expan>quando</expan></choice> genuit eos. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Et creuerunt pueri: et fuit <persName>esau</persName> vir venator: vir egrediens in agrum. <persName>Jacob</persName> autem erat vir perfectus: minister domus doctrine. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et dilexit <persName>isaac</persName> <persName>esau</persName>: <choice><abbr>q</abbr><expan>quia</expan></choice> de venatione eius edebat: et <persName>rebecca</persName> diligebat <persName>iacob</persName>.
        </ab>

        <ab n="29">
        Et coxit <persName>iacob</persName> pulmentum: et venit <persName>esau</persName> de agro et ipse erat lassus. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et dixit <persName>esau</persName> ad <persName>iacob</persName>. Da mihi de conctione hac ruffa quia lassus sum ego: propterea vocatum est nomen eius <persName>edom</persName>.
        </ab>

        <ab n="31">
        Et ait <persName>iacob</persName>. Vende mihi hodie primogenita tua. Et dixit <persName>esau</persName>. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Ecce ego vado ad mortem: et ad quid mihi primogenita? 
        </ab>

        <ab n="33">
        Et dixit <persName>iacob</persName>. Jura mihi hodie. Et iurauit ei: et vendidit <choice><abbr>pmogenit</abbr><expan>primogenita</expan></choice> sua <persName>iacob</persName>. 
        </ab>

        <ab n="34">
        <persName>Jacob</persName> autem dedit <persName>esau</persName> panem et edulium lentium: et comedit et bibit: et surrexit et abiit: et paruipendit <persName>esau</persName> primogenita. 
        </ab>

        </div>

        <div n="26">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="26" type="ordinal">26.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et fuit fames in terra preter famen priorem que fuit in diebus <persName>abrahe</persName>: et abiit <persName>isaac</persName> ad abimelech regem <persName>philistinorum</persName> in <placeName>gerara</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et apparuit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: et dixit ei. He descendas in <placeName>egyptum</placeName>: sed morare in terra quam dixero tibi. 
        </ab>

        <ab n="3">
        habita in terra hac: et erit verbum meum in adiutorium tibi: et benedicam tibi: quia tibi et filiis tuis dabo vniuersas terras has: et confirmabo iuramentum quod iuraui <persName>abrahe</persName> patri tuo: 
        </ab>

        <ab n="4">
        et multiplicabo filios tuos sicut stellas celi: et dabo filiis tuis vniuersas terras has: et benedicentur propter filios tuos omnes populi terre: 
        </ab>

        <ab n="5">
        eo <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> obediuit <persName>abraham</persName> verbo meo: et custodiuit custodiam verbi mei: precepta mea: pacta mea et leges meas. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Habitauitque <persName>isaac</persName> in geraris:
        </ab>

        <ab n="7">
        et interrogauerunt viri loci super vxore sua. Et ait. Soror mea est: quoniam timuit dicere vxor mea est: ne forte interficerent eum viri loci illius propter <persName>rebeccam</persName>: quoniam pulchra aspectu ipsa erat. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et factum est cum multis diebus ibi moraretur. Prospexit <persName>abimelech</persName> rex <persName>philistinorum</persName> per senestram: et vidit: et ecce <persName>isaac</persName> ludebat cum <persName>rebecca</persName> vxore sua. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vocauit <persName>abimelech</persName> <persName>isaac</persName>: et ait. Ecce vtique vxor tua est: quomodo ergo dixisti soror mea est. Et dixit ei <persName>isaac</persName>. Quia dixi: ne forte moriar propter eam. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait <persName>abimelech</persName>. Quid est hoc quod fecisti nobis? parum affuit quin dormisset vnus de populo cum vxore tua: et induxisses super nos peccatum. Et precepit <persName>abimelech</persName> omni populo dicens: 
        </ab>

        <ab n="11">
        qui nocuerit huic viro et vxori sue morte morietur. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et seminauit <persName>isaac</persName> in terra illa: et inuenit in anno illo centuplum <choice><abbr>q</abbr><expan>quam</expan></choice> estimauerat: et benedixit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et creuit vir: et ibat multiplicans et crescens: donec creuit vehementer. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et fuerunt ei greges ouium et greges boum et familia magna: et in uidebant ei <persName>palestini</persName>. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et omnes puteos quos foderunt serui patris sui in diebus <persName>abrahe</persName> patris sui obturauerunt <persName>palestini</persName>: et impleuerunt eos puluere. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et ait <persName>abimelech</persName> ab <persName>isaac</persName>. Recede a nobis: quoniam fortior nobis factus es valde. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et abiit inde <persName>isaac</persName>: et habitauit iuxta torrentem <placeName>gerare</placeName>: et moratus est ibi. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et reuersus est <persName>isaac</persName>: et fodit puteos aquarum quos foderant in diebus <persName>abrahe</persName> <choice><abbr>pris</abbr><expan>patris</expan></choice> sui: et obturauerant eos <persName>philistiim</persName> <choice><abbr>postq</abbr><expan>postquam</expan></choice> mortuus est <persName>abraham</persName>: appellauitque eos <unclear>eisdem</unclear> <choice><abbr>noibus</abbr><expan>nominibus</expan></choice> <choice><abbr>qbus</abbr><expan>quibus</expan></choice> vocabat eos pater eius. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et foderunt serui <persName>isaac</persName> in torrente: et inuenerunt ibi puteum aquarum <unclear>mananntium</unclear>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et rixati sunt pastores gerare cum pastoribus <persName>isaac</persName>: dicentes. Nostra est aqua: et vocauit nomen putei litigium: eo <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> litigauerunt cum eo. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et foderunt alium puteum: et super eum quoque rixati sunt: et vocauit nomen eius aduersarium. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et ascendit inde: et fodit puteum alium: et non sunt rixati super eum: et vocauit nomen eius <persName>rooboth</persName>: et ait: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> nunc dilatabit nos <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: et crescere nos faciet super teram. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et ascendit inde in <persName>bersabee</persName>:
        </ab>

        <ab n="24">
        et apparuit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in nocte illa: et ait. Ego deus <persName>abraham</persName> patris tui: ne timeas <choice><abbr>q</abbr><expan>quia</expan></choice> in adiutorium tuum erit verbum meum: et <choice><abbr>bndicam</abbr><expan>benedicam</expan></choice> tibi. et multiplicabo filios tuos propter <persName>abraham</persName> seruum meum. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et edificauit ibi altare: et orauit in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>: et te tendit ibi tabernaculum suum: et foderunt ibi serui <persName>isaac</persName> puteum. 
        </ab>

        <ab n="26">
        <persName>Abimelech</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> abiit ad eum de <placeName>geraris</placeName> comitatus amicis suis: et <persName>phicol</persName> <choice><abbr>pncipe</abbr><expan>principe</expan></choice> exercitus sui. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Et dixit eis <persName>isaac</persName>. At quid venistis ad me? vos autem odistis me: et dimisistis me a vobis. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et dixerunt. Videntes vidimus quoniam erat verbum <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> in adiutorium tuum: et diximus. Confirmetur nunc iuramentum quod erat inter patres nostros et inter nos et te: et ineamus pactum tecum. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Si feceris nobiscum malum: sicut non nocuimus tibi: et sicut fecimus tecum tantummodo bonum: et dimisimus te in pace. Tu nunc benedictus es <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="30">
        Fecitque eis conuiuium: et comederunt et biberunt: 
        </ab>

        <ab n="31">
        et surrexerunt mane: et iurauerunt <choice><abbr>vnusqsque</abbr><expan>vnusquisque</expan></choice> fratri suo. Et dimisit eos <persName>isaac</persName>: et profecti sunt ab eo in pace. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Et fuit in ipso die et venerunt serui <persName>isaac</persName> et nunciauerunt ei de puteo quem foderant: et dixerunt ei. Inuenimus aquam. 
        </ab>

        <ab n="33">
        Et vocauit eum <persName>sebaa</persName>: propterea nomen ciuitatis fuit <placeName>bersabee</placeName> vsque in diem hanc. 
        </ab>

        <ab n="34">
        Eratque <persName>esau</persName> etatis quadraginta annoroum: et accepit vxorem <persName>iudith</persName> filiam <persName>beeri</persName> <persName>ethei</persName>: et <persName>basemath</persName> filiam <persName>elon</persName> <persName>ethei</persName>. 
        </ab>

        <ab n="35">
        et fuerunt rebelles et irritatrices contra mandatum <persName>isaac</persName> et <persName>rebecce</persName>. 
        </ab>

        </div>

        <div n="27">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="27" type="ordinal">27.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est cum senuisset <persName>isaac</persName>: <choice><abbr>caligauert</abbr><expan>caligauerunt</expan></choice> <choice><abbr>ocli</abbr><expan>oculi</expan></choice> eius: et videre non poterat Vocauitque <persName>esau</persName> filium suum maiorem: et dixit ei. Fili mi. Et dixit ei: ecce ego. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et ait. Ecce nunc senui: nescio diem <unclear><choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice></unclear> moriturus sum: 
        </ab>

        <ab n="3">
        et nunc tolle obsecro arma tua: gladium tuum: et arcum tuum: et egredere in agrum: et venare mihi venationem: 
        </ab>

        <ab n="4">
        et fac mihi edulia sicut dilexi: et affer mihi: vt comedam et benedicat tibi anima mea antequam moriar. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et <persName>rebecca</persName> audiebat <choice><abbr>qn</abbr><expan>quando</expan></choice> <choice><abbr>loqbatur</abbr><expan>loquenbatur</expan></choice> <persName>isaac</persName> cum <persName>esau</persName> filio suo. Et abiit <persName>esau</persName> in agrum ad venandum: vt afferret venationem. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et <persName>rebecca</persName> ait <persName>iacob</persName> filio suo dicens. Ecce audiui patrem tuum loquem tem cum <persName>esau</persName> fratre tuo: et dicentem.
        </ab>

        <ab n="7">
        affer mihi venationem: et fac mihi edulia vt comedam: et benedicam tibi coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> ante mortem meam. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et nunc fili mim acquiesce verbo meo: quod ego precipio tibi: 
        </ab>

        <ab n="9">
        vade nunc ad oues et tolle mihi inde duos hedos caprarum optimos: et faciam ex eis edulia patri tuo: sicut dilexit. 
        </ab>

        <ab n="10">
        et afferes patri tuo et comedet: vt benedicat tibi ante mortem suam. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et dixit <persName>iacob</persName> <persName>rebecce</persName> matri sue: ecce <persName>esau</persName> frater meus vir pilosus est: et ego vir lenis. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Forte contrectabit me pater meus: et ero in oculis suis quasi illudens: et inducam super me maledictiones et non <choice><abbr>bndictiones</abbr></choice>. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit ei mater sua. Mihi dictum est per prophetiam <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> non venient maledictiones super te nisi benedictiones fili mi: tantum modo aquiesce mihi et vade tolle mihi: 
        </ab>

        <ab n="14">
        et abiit et tuli et attulit matri sue. Et fecit <choice><abbr>mr</abbr><expan>atrem</expan></choice> eius edulia: sicut dilexit pater eius. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et tulit <persName>rebecca</persName> vestimenta <persName>esau</persName> filii sui maioris que erant munda: que secum erant in domo: et induit <persName>iacob</persName> filium suum minorem: 
        </ab>

        <ab n="16">
        et pelles hedorum induit super manus eius et super lenitatem colli sui. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et posuit edulia que fecerat et panem in manu <persName>iacob</persName> filii sui. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et ingresus est ad patrem suum: et ait. Pater mi. Et dixit: ecce ego. Quis es tu fili mi. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et ait <persName>iacob</persName> patri suo. Ego sum <persName>esau</persName> primogenitus tuus: feci sicut mihi locutus es: surge obsecro: recumbe et comede de venatione mea: vt <choice><abbr>bndicat</abbr><expan>benedicat</expan></choice> mihi <choice><abbr>aia</abbr><expan>anima</expan></choice> tua. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et ait <persName>isaac</persName> filio suo. Quid est hoc <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> tam cito inuenisti fili mi? Et ait. Quoniam preparauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus tuus cora me. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et dixit <persName>isaac</persName> ad <persName>iacob</persName>. Accede obsecro et atrectabo te fili mi: vtrum tu sis <unclear>filins</unclear> meus <persName>esau</persName>: an non. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et accessit <persName>iacob</persName> ad <persName>isaac</persName> patrem suum: et atrectauit eum: et ait. Vox: vox <persName>iacob</persName>: et manus: manus <persName>esau</persName>. 
        </ab>

        <ab n="23">
        et non cognouit eum: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> erant manus eius sicut manus <persName>esau</persName> fratris sui pilose: et benedixit ei: et ait. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Tu es filius meus <persName>esau</persName>? Et dixit: ego sum. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Accede coram me et comedam de venatione filii mei: vt benedicat tibi anima mea. Et obtulit ei et comedit: et attulit ei vinum et bibit. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et dixit ei <persName>isaac</persName> pater eius. Accede obsecro. et osculare me fili me. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Et accessit et osculatus est eum: et odoratus est odorem vestimentorum suorum: et benedixit ei. Et ait. Ecce odor filii mei sicut odor agri: cui benedixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>.
        </ab>
        
        <ab n="28">
        Det autem tibi <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> de rore celi et de bono terre: et multitudinem frumenti et vini. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Seruiant tibi populi: et subiiciantur tibi regna: esto princeps fratribus tuis: et adorabunt te filii matris tue: maledicentes tibi erunt maledicti: et <choice><abbr>bndicentes</abbr><expan>benedicenttes</expan></choice> tibi erunt benedicti. 
        </ab>

        <ab n="30">
        Et factum est cum consummasset <persName>isaac</persName> benedicere <persName>iacob</persName>: <persName>iacob</persName> egrediente a facie <persName>isaac</persName> patris sui: <persName>esau</persName> frater eius veniebat de venatione sua. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et fecit quoque ipse edulia: et intulit patri suo: et dixit ei. Surgat <choice><abbr>pr</abbr><expan>patrem</expan></choice> meus et comedat de venatione filii sui: vt benedicat mihi <choice><abbr>aia</abbr><expan>anima</expan></choice> tua. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Et ait illi pater eius. Quis est tu? Et dixit. ego filius tuus primogenitus tuus <persName>esau</persName>. 
        </ab>

        <ab n="33">
        Et admiratus est <persName>isaac</persName> admiratione magna vsque nimis. Et ait. Quis est ille <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> venatus est venationem. et attulit mihi: et comedi ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <unclear>priusq</unclear> intrares: et <choice><abbr>bndixi</abbr><expan>benedixi</expan></choice> ei: <choice><abbr>bndictus</abbr><expan>benedictus</expan></choice> quoque erit. 
        </ab>

        <ab n="34">
        <choice><abbr>Qn</abbr><expan>Quando</expan></choice> audiuit <persName>esau</persName> <unclear>ba</unclear> <choice><abbr>pris</abbr><expan>patri</expan></choice> suo. <choice><abbr>Bndic</abbr><expan>Benedic</expan></choice> <unclear>et</unclear> mihi <choice><abbr>pr</abbr><expan>patrem</expan></choice> mi. 
        </ab>

        <ab n="35">
        et ait. Venit frater tuus sapienter: et accepit <choice><abbr>bndictionem</abbr><expan>benedictionem</expan></choice> tuam. 
        </ab>

        <ab n="36">
        et ait. Recte vocatum est nomen eius <persName>iacob</persName>: 
        </ab>



        </div>

    </body>
    </text>
</TEI>