<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model  href="https://vault.tei-c.org/P5/current/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" 
schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" type="application/xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
    <titleStmt>
    <title>Genesis</title>
     <editor>Ashley Terjanian</editor>
    </titleStmt>
    <publicationStmt>
       <p>Unpublished edition of the Complutensian Bible's Latin glosses on the Targum Onkelos.</p>
    </publicationStmt>
    <sourceDesc>
    <p>Edited directly from photography of the copy in the National Library of Spain</p>
    </sourceDesc>
  </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

        <div n="1">
        

          <ab n="1"> In principio creauit deus celum et terram.
          </ab>

          <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num type="ordinal" value="1">1.</num>
          </ab>

          <ab n="2"> Terra <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> erat deserta et vacua: 
          et tenebre super faciem abyssi: et <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> dei insufflabat super faciem aquarum.
          </ab>

          <ab n="3"> Et dixit deus. Sit lux: et fuit lux.
          </ab>

          <ab n="4"> Et vidit deus lucem quod esset bona. Et diuisit deus inter lucem et inter tenebras.
          </ab>

          <ab n="5"> appellauitque deus lucem diem: et tenebras vocauit noctem. Et fuit vespere et fuit mane dies vnus.
          </ab>

          <ab n="6"> Et dixit deus. Sit firmamentum in medio aquarum: et diuidat inter aquas et <choice><abbr>aqs</abbr><expan>aquas</expan></choice>.
          </ab>

          <ab n="7"> Et fecit deus firmamentum: et diuisit inter aquas <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erant super firmamentum: et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="8"> Et vocauit deus firmamentum celum. Et fuit vespere et fuit mane dies <choice><abbr>scds</abbr><expan>secundus</expan></choice>.
          </ab>

          <ab n="9"> Et dixit deus. Congregentur aque <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> sub celo sunt in locum vnum: et appareat arida. Et fuit ita. 
          </ab>

          <ab n="10"> Et vocauit deus aridam terram: et locum congregationis aquarum appellauit maria. Et vidit deus <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> esset bonum.
          </ab>

          <ab n="11"> Et dixit deus. Germinet terra germinationem herbe cuius filius sementis seminat: arboresque fructiferam facientem fructus <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: cuius filius sementis in ipso sit super terram. Et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="12"> Et pro duxit terra germem herbe cuius filius sementis feminat <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: etarborem facientem fructus: cui filius sementis in ipso <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum. Et vidit deus quod esset bonum.
          </ab>

          <ab n="13"> Et fuit vespere et fuit mane dies tertius. 
          </ab>

          <ab n="14"> Et dixit deus. Sint luminaria in firmamento celi: ut dividant inter diem et noctem: et sint in signa et in tempora: et ut numerentur per ea dies et anni. 
          </ab>

          <ab n="15"> Et sint in luminaria in firmamento celi ad illuminandum super terram: et fuit ita. 
          </ab>

          <ab n="16"> Et fecit deus duo luminaria magna: luminare maius ut dominaretur in die: et luminare minus ut dominaretur in nocte: et stellas:
          </ab>

          <ab n="17"> Et posuit eas deus in firmamento celi ad illuminandum super terram. 
          </ab>

          <ab n="18"> Et ut <choice><abbr>dnarentur</abbr><expan>dominarentur</expan></choice> in die et in nocte: et ut diuiderent inter lucem et tenebras: et vidit deus quod esset bonum. 
          </ab>

          <ab n="19">
          Et fuit vespere et fuit mane dies quartus.
          </ab>

          <ab n="20"> Et dixit deus serpant aque reptile <choice><abbr>aie</abbr><expan>anime</expan></choice> viuentis: et auem que volat super terram super faciem aeris firmamenti celorum. 
          </ab>

          <ab n="21"> Et creauit deus colubros magnos: et omnem animam viuentem reptilium: que produxerant aque <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas et omnem volucrem que volat <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et vidit deus quod esset bonum. 
          </ab>

          <ab n="22"> Et benedixit eis deus dicens. Crescite et multiplicamini et replete aquas maris: et volucris multiplicetur in terra. 
          </ab>

          <ab n="23"> Et fuit vespere et fuit mane dies quintus. 
          </ab>

          <ab n="24"> Et dixit deus Producat terra animam viuentem <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum:
          </ab>

          <ab n="25"> Et fecit deus bestiam terre <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum et iumentum iuxta genus suum: et <choice><abbr>oe</abbr><expan>omne</expan></choice> reptile terre <choice><abbr>iux</abbr><expan>iuxta</expan></choice> genus suum: et vidit deus <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> esset bonum.
          </ab>

          <ab n="26"> Et dixit deus faciamus hominem ad imaginem nostram: sicut similitudo nostra: et <choice><abbr>dnetor</abbr><expan>dominetor</expan></choice>in pisces maris et in volatilia celorum et in iumenta et in omnem terrram: et in <choice><abbr>ome</abbr><expan>omne</expan></choice> reptile <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terram.
         </ab>
          
          <ab n="27"> Et creauit deus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice> ad imaginem suam: ad imaginem dei creauit illum: masculum et feminam creauit eos. 
          </ab>

          <ab n="28"> Et <choice><abbr>bndixit</abbr><expan>benedixit</expan></choice> eis deus: et dixit eis deus. Crescite et multiplicamini: et replete terram et roboramini super eam: et <choice><abbr>dnamini</abbr><expan>dominamini</expan></choice> piscibus maris et volatili celi et omni animanti <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terrram.
          </ab>

          <ab n="29"> Et dixit deus. Ecce dedi vobis omnem herbam. cuius granum sementis seminatur: que est super faciem vniuerse terre: et <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem in qua est fructus arboris: cuius granum sementis seminatur: vobis erit ad vescendum:
          </ab>

          <ab n="30"> Et omni bestie terre et omni volatili celi et omni reptili <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> reptat super terram. In quo est animal viuens: omnem virentem herbam ad vescendum. Et fuit ita.
          </ab>

          <ab n="31"> Et vidit deus cuncta <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> fecerat: Et ecce bona valde. Et fuit vespere et fuit mane dies sextus. 
          </ab>

        </div>

        <div n="2">

          <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="2" type="ordinal">2.</num>
          </ab>
          <ab n="1"> Et perfect sunt celi et terra et <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> exercitus eorum. 
          </ab>

          <ab n="2"> Et delectatus est deus in die septimo opere suo quod fecerat: et requieuit in die septimo ab vniuerso opere suo quod fecerat. 
          </ab>

          <ab n="3"> Et benedixit deus diei septimo et sanctificauit eum: quia in ipso requieuit ab vniuerso opere suo quod creauit deus vt faceret. 
          </ab>

          <ab n="4"> Iste sunt generationes celi et terre quando create sunt: in die quo creauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus terram et celum:
          </ab>

          <ab n="5"> Et <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem agri antequam esset in terra et omnes herbam agri antequam germinaret: <choice><abbr>qr</abbr><expan>quia</expan></choice> non pluerat <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus super terram: et homo non erat ad operandum terram.
          </ab>

          <ab n="6"> Et nubes ascendebat de terra: et irrigabat vniuersam faciem terre.
          </ab>

          <ab n="7"> Et creauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus hominem puluerem de terra: et in spirauit in faciem eius animam vite: et fuit homo in spiritum loquentem. 
          </ab>

          <ab n="8"> Et plantauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus hortum in loco voluptatis a principio: et posuit ibi hominem quem creauit.
          </ab>

          <ab n="9"> Et germinare fecit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus de terra <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> arborem <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erat desiderabilis ad videndum et bona ad vescendum. Et arborem vite in medio horti: et arborem cuius fructus manducantes scient inter bonum et malum. 
          </ab>

          <ab n="10"> Et fluuius egrediebatur de loco voluptatis ad irrigandum hortum. Et inde diuidebatur: et erat in quattutor capita fluminum. 
          </ab>

          <ab n="11"> Nomen vnius <placeName>phison</placeName>: ipse est <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> circuit <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> terram euila: vbi est aurum. 
          </ab>

          <ab n="12"> Et aurum terre illius bonum. Ubi est bdelium et lapis onychinus. 
          </ab>

          <ab n="13"> Et nomen fluuii secundi <placeName>gion</placeName>: ipse est qui circuit omnem terram <placeName>ethiopie</placeName>. 
          </ab>

          <ab n="14"> Et nomen fluuii tertii <placeName>hidecel</placeName>: ipse est qui vadit ad orientem <rs type="ethnic">assyrie</rs>. Et fluuius quartus est <placeName>euphrates</placeName>. 
          </ab>

          <ab n="15"> Et tulit dominus deus hominem: et collocauit eum in horto voluptatis vt operaretur eum: et custodiret illum. 
          </ab>

          <ab n="16"> Et precepit dominus deus ade dicens. Ex omni arbore horti comedens comedes: 
          </ab>

          <ab n="17"> Et de arbore cuius fructum comedentes scient inter bonum et malum: non comedes ex ea: quontiam in die qua comederis ex ea: morte morieris. 
          </ab>

          <ab n="18"> Et dixit dominus deus: non est bonum esse hominem solum: faciam ei adiutorium  quasi eum
          </ab>

          <ab n="19"> Et creauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus de terra <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> bestias agri et omnia volatilia celi: et adduxit ad <persName>adam</persName> vt videret quid vocaret ea: et omne <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> vocabat <persName>adam</persName> <choice><abbr>aie</abbr><expan>anime</expan></choice> viuentis: ipsum est nomen eius. 
          </ab>

          <ab n="20"> Et vocauit <persName>adam</persName> nominibus <choice><abbr>oe</abbr><expan>omnem</expan></choice> inmentum et volatile celi: et omnem bestiam agri: et ade non inuenit adiutorium quasi eum. 
          </ab>

          <ab n="21"> Et immisit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus soporem in <persName>adam</persName>: et dormiuit: et tulit vnam de costis eius: et posuit carnem pro ea. 
          </ab>

          <ab n="22"> Et edificauit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus costam quam tulerat de <persName>adam</persName> in mulierem: et adduxit eam ad <persName>adam</persName>. 
          </ab>

          <ab n="23">
          Et dixit <persName>adam</persName>: hec nunc os de ossibus meis et caro de carne mea: hec vocabitur mulier <choice><abbr>qr</abbr><expan>quoniam</expan></choice> de viro suo assumpta est ista. 
          </ab>

          <ab n="24">
          Propterea relinquet homo lectulum patris sui et matris sue: et ad herebit vxori sue: et erunt in carnem vnam.
          </ab>

          <ab n="25">
          Et erant ambo nudi: <persName>adam</persName> et vxor eius: et non erubescebant. 
          </ab>
        </div>

        <div n="3">

        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="3" type="ordinal">3.</num>
        </ab>
        
        <ab n="1">
        Et serpens erat sapientior cunctis bestiis agri quas fecit dominus deus: et dixit mulieri verumne est quod dixit deus: non comedatis exomni arbore horti. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et dixit mulier serpenti. De fructu arboris horti comedemus:
        </ab>

        <ab n="3">
        sed de fructu arboris <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est in medio paradisi dixit deus non comedetis ex eo: neque accedatis ad eum: ne forte moriamini. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Ex dixit serpens mulieri. Non morte moriemini:
        </ab>

        <ab n="5">
        quoniam manifestum est coram deo quod in die qua comederitis ex eo aperientur oculi vestri: et critis sicut principes scientes inter bonum et malum. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et vidit mulier quod bona esset arbor ad vescendum: et quod salutifera esset oculis: et delectabilis arbor ad intuendum in eam: et tulit de fructu eius et comedit: et dedit etiam marito suo et comedit cum ea. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et aperti sunt oculi amborum: et cognouerunt quod nudi essent: et consuerunt sibi folia ficus: et fecerunt sibi cinctoria. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et audierunt vocem verbi domini dei deambulantis in horto ad auram diei: et absconderunt se <persName>adam</persName> et vxor eius a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> dei in medio arboris horti. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vocauit dominus deus <persName>adam</persName>: et dixit ei ubi es tu. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait. Vocem verbi tui audiui in horto et timui quoniam nudus sum ego: et abscondi me. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et ait. Quid indicauit tibi quod nudus esses tu: numquid de arbore de qua precepi tibi vt non comederes ex ea comedisti?
        </ab>

        <ab n="12">
        Et dixit adam. Mulier quam dedisti mecum ipsa dedit mihi de arbore et comedi. Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus mulieri. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Quid hoc fecisti: et dixit mulier: serpens seduxit me et comedi. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus serpenti. Quia fecisti hoc: maledictus tu pre omnibus iumentis et preo omnibus bestiis agri: super ventrem tuum gradieris: et puluerem comedes <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> diebus vite tue.
        </ab>

        <ab n="15">
        Et inimiciciam ponam inter te et inter mulierem et inter filium tuum et inter filium eius: ipse obseruabit tibi quod fecisti ei a principio: et tu obseruabis ei in finem. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Mulieri dixit. Multiplicans multiplicabo tribulationes tuas et conceptiones tuas: in tribulatione paries filios et ad virum tuum erit conuersio tua: et ipse <choice><abbr>dnabitur</abbr><expan>dominabitur</expan></choice> tui. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Ade quoque dixit. Quia obedisti verbo vxoris tue: et comedisti de arbore de qua precepi tibi dicens ne comedas ex ea. Maledicta terra propter te: in tribulatione comedas eam omnibus diebus vite tue.
        </ab>

        <ab n="18">
        Et spinas et tribulos germinabit tibi: Et comedes herbam agri. 
        </ab>

        <ab n="19">
        In sudore vultus tui comedes panem: donec reuertaris in terram de qua creatus es: quia puluis tu: et in puluerem reuerteris. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et vocauit <persName>adam</persName> nomen vxoris sue euam: eo quod ipsa esset mater omnium filiorum hominis. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et fecit dominis deus ade et vxori eius vestimenta honoris super cutem carnis sue: et induit eos. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et dixit dominus deus ecce <persName>adam</persName> est vnicus in seculo: ex se sciens bonum et malum: et nunc forte extendat manum suam et sumet etiam de arbore vite et comedet et viuet in eternum. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et emisit eum dominus deus de horto voluptatis vt operaretur terram de qua creatus fuerat. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et eiecit <persName>adam</persName>: et collocauit ad orientem horti voluptatis cherubim et acutum gladium versatilem: ad custodiendam viam arboris vite. 
        </ab>

        </div>

        <div n="4">

        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="4" type="ordinal">4.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et <persName>adam</persName> cognouit euam vxorem suam: et concepit et peperit <persName>cain</persName>: et dixit: possedi virum coram domino. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et addidit vt pareret fratrem eius <persName>abel</persName>. Fuitque <persName>abel</persName> pastor ouium: et <persName>cain</persName> fuit vir agricola  
        </ab>

        <ab n="3">
        Et factum est post aliquot dies: et adduxit cain de fructu terre munus coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="4">
        Et abel adduxit etiam ipse de primo genitis ouium fuarum et de adipibus earum: et suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> cum <choice><abbr>bnplacito</abbr><expan>beneplacito</expan></choice> <persName>abel</persName> et munus eius. 
        </ab>

        <ab n="5">
        <persName>Cain</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> et munus eius non suscepit cum <choice><abbr>bnplacito</abbr><expan>beneplacito</expan></choice>: et iratus est <persName>cain</persName> vehementer: et ceciderrunt vultus eius.  
        </ab>
        
        <ab n="6">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad cain cur irasceris tu: et <choice><abbr>qre</abbr><expan>quare</expan></choice> ceciderunt vultus tui?
        </ab>

        <ab n="7">
        Nonne si bene egeris opera tua dimittetur tibi: et si non <choice><abbr>bn</abbr><expan>bene</expan></choice> egeris: in diem iudicii <choice><abbr>pctm</abbr><expan>peccatum</expan></choice> tuum seruatum est: in <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> futurum est vt vlciscatur de te: si non concuerteris: et si concuerteris dimittetur tibi 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et loquens <persName>cain</persName> ad <persName>abel</persName> fratrem suum: fuitque cum essent in agro: et surrexit <persName>cain</persName> contra <persName>abel</persName> fratrem suum et occidit eum.     
        </ab>
        
        <ab n="9">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>cain</persName>. Ubi est abel <choice><abbr>fr</abbr><expan>frater</expan></choice> tuus. Et dixit nescio. <choice><abbr>Nunqd</abbr><expan>nunquod</expan></choice> custos <choice><abbr>fris</abbr><expan>fratris</expan></choice> mei ego sum?
        </ab>

        <ab n="10">
        Et ait <choice><abbr>qd</abbr><expan>quod</expan></choice> fecisti vox sanguinis <choice><abbr>gnationum</abbr><expan>generationum</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> future erant succedere de <choice><abbr>fre</abbr><expan>fratre</expan></choice> tuo clamant coram me de fra.
        </ab>

        <ab n="11">
        Et nunc maledictus tu de terra <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> aperuit os suum vt susciperet sanguinem <choice><abbr>fris</abbr><expan>fratris</expan></choice> tui de manu tua. 
        </ab>

        <ab n="12">
        <choice><abbr>Qn</abbr><expan>Quoniam</expan></choice> operatus fueris <choice><abbr>fra</abbr><expan>fratrem</expan></choice>: non dabit amplius tibi virtutem suam: instabilis et transmigrans eris in <choice><abbr>fra</abbr><expan>fratre</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit <persName>cain</persName> coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. Magna est <choice><abbr>iniqtas</abbr><expan>iniquitas</expan></choice> mea vt dimittatur. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Ecce eiecisti me hodie de superficie <choice><abbr>fre</abbr><expan>fratre</expan></choice>: et a facie tua ero absconditus: et ero instabilis et transmigrans in fra: et erit <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> inuenerit me occidet me. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et dixit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> propterea <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> occiderint <persName>cain</persName>: in septem <choice><abbr>gnationes</abbr><expan>generationes</expan></choice> vindicta assumetur ex eo: et posuit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in <persName>cain</persName> signum: vt occideret eum omnis qui inuenisset eum. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et egressus est <persName>cain</persName> a facie domini: et habitauit in terra nod ad orientem <placeName>eden</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et cognouit <persName>cain</persName> vxorem suam: et concepit et peperit <persName>enoch</persName>: et fuit edificator ciuitatis. Et vocauit nomen ciuitatis sicut nomen filii sui <persName>enoch</persName>. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et natus est ipsi <persName>enoch</persName> <persName>irad</persName>. Et <persName>irad</persName> genuit <persName>mauiael</persName>: et <persName>mauiael</persName> genuit <persName>mathusael</persName>: et <persName>mathusael</persName> genuit <persName>lamech</persName>.
        </ab>

        <ab n="19">
        Et accepit sibi <persName>lamech</persName> duas vxores: nomen vnius <persName>ada</persName>: et nomen alterius <persName>sella</persName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et peperit <persName>ada</persName> <persName>iabal</persName>: ipse fuit magister habitantium in tabernaculis et possidentium peccora. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et nomen fratris sui <persName>iubal</persName>: ipse fuit magister camentium in cithara et organo. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et <persName>sella</persName> etiam ipsa peperit <persName>tubal</persName> <persName>cain</persName>: qui fuit magister eorum omnium scientium opus eris et ferri: et soror ipsius <persName>tubal</persName> cain fuit <persName>naama</persName>. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et dixit <persName>lamech</persName> vxoribus suis <persName>ade</persName> et <persName>selle</persName>. Audite vocem meam vxores lamech: ausculta te sermonem meum. Quoniam non occidi virum: vt propter eum ego portem peccatum: neque adolescentulum disperdidi vt propter eum consumatur semen meum. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Quoniam si in septem generationes vindicta dabitur de <persName>cain</persName>: nonne de <persName>lamech</persName> in septuaginta et septem. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et cognouit <persName>adam</persName> rursus vxorem suam et peperit filium: et vocauit nomen eius <persName>seth</persName>: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> posuit deus mihi filium aluim pro <persName>abel</persName>: <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> interfecit eum <persName>cain</persName>
        </ab>

        <ab n="26">
        Et <persName>seth</persName> quoque natus est filius: et vocauit nomen eius enos: tunc inceperunt filii <choice><abbr>hoim</abbr><expan>hominem</expan></choice> orare in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> domini. 
        </ab>

        </div>

        <div n="5">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="5" type="ordinal">5.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Hic est liber generationis <persName>adam</persName> in die qua creauit deus <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice>: ad similitudinem dei fecit illum: 
        </ab>

        <ab n="2">
        masculum et feminam creauit eos: et benedixit illis: et vocauit nomen eorum <persName>adam</persName>: in die qua creati sunt. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et vixit <persName>adam</persName> centum et trigenta annis: et genuit ad similitudinem suam <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> imaginem suam: et vocauit nomen eius <persName>seth</persName>.
        </ab>

        <ab n="4">
        Et fuerunt dies <persName>adam</persName> postquam genuit <persName>seth</persName> octingenti anni: et genuit filios et filias. 
        </ab>
        
        <ab n="5">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>adam</persName> quibus vixit nongenti et trigenti anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et vixit <persName>seth</persName> centum et quinque annis: et genuit <persName>enos</persName>.
        </ab>

        <ab n="7">
        Et vixit <persName>seth</persName> postquam genuit <persName>enos</persName> octingentis et septem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et <choice><abbr>fuert</abbr><expan>fuerunt</expan></choice> <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>seth</persName> nongenti et duodecim anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et vixit <persName>enos</persName> nonaginta annis: et genuit <persName>chainan</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et vixit <persName>enos</persName> post quam genuit <persName>chainan</persName> octingentis et quindecim annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>enos</persName> nongenti et quinque anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et vixit <persName>chainan</persName> septuaginta annis: et genuit <persName>malalehel</persName>
        </ab>

        <ab n="13">
        Et vixit <persName>chainan</persName> postquam genuit <persName>malalehel octingentis et quadraginta annis: et genuit </persName> filios et filias.
        </ab>
        
        <ab n="14">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>chainan</persName> nongenti et decem anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et vixit <persName>malalehel</persName> sexaginta et quinque annis: et genuit <persName>iared</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et vixit <persName>malalehel</persName> postquam genuit <persName>iared</persName> octingentis et triginta annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>malalehel</persName> octingenti et nonaginta et quinque anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et vixit <persName>iared</persName> centum et sexaginta et duobus annis: et genuit <persName>enoch</persName>. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et vixit <persName>iared</persName> postquam genuit <persName>enoch</persName> octingentis annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et fuerunt omnes dies <persName>iared</persName> nongenti et sexaginta et duo anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et vixit <persName>enoch</persName> sexaginta et quinque annis: et genuit <persName>mathusalach</persName>: 
        </ab>

        <ab n="22">
        et ambulauit <persName>enoch</persName> in timore dei postquam genuit <persName>mathusalach</persName> trecentis annis: et genuit filios et filias.
        </ab>

        <ab n="23">
        Et fuerunt omnes dies <persName>enoch</persName> trecenti et sexaginta et <choice><abbr>qnque</abbr><expan>quinque</expan></choice> anni. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et ambulauit enoch in timore dei: et non comparuit: nec etiam occidit eum deus. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et vixit <persName>mathusalach</persName> centum et octoginta et septem annis: et genuit <persName>lamech</persName>. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et vixit <persName>mathusalach</persName> postquam genuit <persName>lamech</persName> septingentis et octoginta et duobus annis: et genuit filios et filias.
        </ab>

        <ab n="27">
        Et fuerunt omnes dies <persName>mathusalach</persName> nongenti et sexaginta et nouem anni: et mortuus est. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et vixit <persName>lamech</persName> centum et octoginta et duobus annis: et genuit filium: 
        </ab>

        <ab n="29">
        et vocauit nomen eius <persName>noe</persName> dicens. Iste consolabitur nos ab operibus nostris et a labore manuum nostrarum: de terra cui maledixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="30">
        Et vixit <persName>lamech</persName> postquam genuit <persName>noe</persName> quingentis et nonaginta et quinque annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et fuerunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> dies <persName>lamech</persName> septigenti et septuaginta et septem anni: et mortuus est. Et fuit <persName>noe</persName> filius <choice><abbr>qungentorum</abbr><expan>quingentorum</expan></choice> annorum: et genuit <persName>noe</persName> <persName>sem</persName>: <persName>cham</persName> et <persName>lapheth</persName>.
        </ab>

        </div>

        <div n="6">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="6" type="ordinal">6.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est cum cepissent filii hominum multiplicari super faciem terre et filie nate essent eis: 
        </ab>

        <ab n="2">
        et vidissent filii principum filias hominum quod essent pulchre: acceperunt sibi vxores ex omnibus quas voluerunt. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> non permanebit generatio pessima hec coram me in eternum: eo quia caro sunt: et opera eorum pessima: et terminus dabitur eis centum et viginti annorum:si forte conuertantur. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Gigantes erant in terra in diebus illis: et etiam postquam ingressi sunt filii principum ad filias hominum et genuerunt eis. Ipsi sunt potentes a seculo viri <choice><abbr>nois</abbr><expan>nominis</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="5">
        Et palam fuit coram <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> quod multa esset malicia hominis in terra: et omnis sensus cogitationis cordis sui esset malum omni tempore. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et penituit dominum in verbo suo quod fecisset hominem in terra: et dixit in verbo suo vt contereret fortitudinem eorum iuxta beneplacitum suum. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et dixit deus. Delebo hominem quem creaui super faciem terre: ab homine vsque ad iumentum: vsque ad reptile: et vsque ad volucres celi: quoniam penitet me in verbo mea quod fecerim eos. 
        </ab>

        <ab n="8">
        <persName>noe</persName> autem inuenit misericordiam coram domino. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Iste sunt generationes <persName>noe</persName>: <persName>Noe</persName> vir iustus perfectusque fuit in generationibus suis: in timore dei ambulauit <persName>noe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et genuit <persName>noe</persName> tres filios: <persName>sem</persName> <persName>cham</persName> et <persName>iapeth</persName>.
        </ab>

        <ab n="11">
        Et corrupta est terra coram deo: et impleta est terra rapinis. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et vidit deus terram: et ecce erat corrupta: quoniam corruperat omnis caro: vnusquisque viam suam super terram. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit deus ad <persName>noe</persName>. Finis vniuerse carnis venit coram me: quoniam replete est terra rapinis a facie operum suorum pessimorum: et ecce ego disperdam eos cum terra. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Fac tibi arcam de lignis cedri: mansiones facies in arca: et operies eam intus et foris bitumine. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et sic facies eam: trecentorum cubitorum erit longitudo arce: quinquaginta cubitorum latitudo: et triginta cubitorum altitudo eius. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Fenestram facies in arca: et in cubito consumabis eam desuper: et ostium arce in latere eius pones: mansiones inferiores: secundas et tertias facies in ea. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et ecce ego adducam diluurum aquarum super terram: vt disperdat omnem carnem in qua est spiritus vite sub celo: <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> que in terra sunt morientur. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et statuam pactum meum tecum: et ingredieris in arcam tu et filii tui: et vxor tua: et vxores filiorum tuorum tecum:
        </ab>

        <ab n="19">
        et de omni viuenti de vniuersa carne bina de omnibus introduces in arcam: vt sustententur tecum: masculus et femina erunt. 
        </ab>

        <ab n="20">
        De volucribus <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas: et iumentis <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> species suas: et de omni reptili terre iuxta species suas: bina ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> ingredientur tecum vt promaneant. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et tu sume tibi de omni esca <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> comeditus et repones apud te: et erit tibit et eis ad vescendum. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et fecit <persName>noe</persName> iuxta <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> precepit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: ita fecit. 
        </ab>

        </div>

        <div n="7">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="7" type="ordinal">7.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>noe</persName> ingredere tu et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> homines domus tue in arcam: <choice><abbr>qr</abbr><expan>qui</expan></choice> te vidi iustum coram me in generatione hac. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> animantibus mundis tolles septena septena masculum et feminam: de bestiis quoque immundis bina masculum et feminam. 
        </ab>

        <ab n="3">
        De volucribus quoque celi septena septena masculum et feminam: vt conseruetur semen super faciem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Quia adhuc post tempus septem dierum ego descendere faciam pluuiam super terram quadraginta diebus et <choice><abbr>qdraginta</abbr><expan>quadraginta</expan></choice> noctibus: et delebo omnem substantiam quam feci deuper faciem terre. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et fecit <persName>noe</persName> iuxta <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> precepit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="6">
        Et <persName>noe</persName> erat filius sex centorum annorum: et diluuium aque fuit super terram. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et ingressus est <persName>noe</persName> et filii eius et vxor eius et vxores filiorum eius cum eo in arcam: a facie aque diluuii. 
        </ab>

        <ab n="8">
        De <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> mundis et de <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> immundis et de volucribus et de <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> reptant super terram
        </ab>

        <ab n="9">
        bina et bina intrauerunt cum <persName>noe</persName> in arcam masculus et femina: sicut precepit deus <persName>noe</persName>. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et factum est post tempus septem dierum et aque diluuii fuerunt super terram. 
        </ab>

        <ab n="11">
        In anno sexcentesimo vite <persName>noe</persName> in mense secundo in decimaseptima die mensis in die hac rupti sunt omnes fontes abyssi magne: et fenestre celi aperte sunt. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et pluuia descendit super terram quadra ginta diebus et <choice><abbr>qdraginta</abbr><expan>quadraginta</expan></choice> noctibus. 
        </ab>

        <ab n="13">
        In articulo diei huius ingressus est <persName>noe</persName> et <persName>sem</persName> et <persName>cham</persName> et <persName>iapeth</persName> filii <persName>noe</persName>: et vxor <persName>noe</persName> et tres vxores filiorum eius cum eis in arcam: 
        </ab>

        <ab n="14">
        ipsi et omne animal <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> iumentia <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> genus suum: et omnia reptilia que reptant super terram secundum genus suum: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> volucres secundum species suas: <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> auis et omne quod volat. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et ingressi sunt cum <persName>noe</persName> in arcam bina et bina: ex omni carne in qua est <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> vite.
        </ab>

        <ab n="16">
        Et <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> ingressa sunt masculus et femina ex omni carne introierunt: sicut precepit ei <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: et protexit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> super eum.  
        </ab>

        <ab n="17">
        Et fuit diluuium <choice><abbr>qdraginta</abbr><expan>quadraginta</expan></choice> diebus super terram: et creuerunt aque: et elenauerunt arcam: et eleuata est desuper terram. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et <choice><abbr>pualuerunt</abbr><expan>praeualuerunt</expan></choice>aque et creuerunt valde super terram: et ferebatur arca super faciem aquarum. 
        </ab>

        <ab n="19">
         Et aque <choice><abbr>pualuerunt</abbr><expan>praeualuerunt</expan></choice> valde nimis super terram: et operti sunt <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> montes exelsi qui sunt sub <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> celis. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Quindecim cubitis altitudine <choice><abbr>pualuerunt</abbr><expan>praeualuerunt</expan></choice> aque: et operuerunt montes. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et mortua est ois <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> caro <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> mouebatur super terram in volucribus et in <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> et in bestiis et in omni reptili quod reptat super terarm: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> homines. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Omnia in <choice><abbr>qbus</abbr><expan>quibus</expan></choice> est spiraculum <choice><abbr>spus</abbr><expan>spiritus</expan></choice> vite in naribus suis: ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> sunt in arida mortua sunt. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et deleuit <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> substantiam <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> erat super faciem terre: ab homnie <choice><abbr>vsqm</abbr><expan>vsque</expan></choice> ad iumentum <choice><abbr>vsqm</abbr><expan>vsque</expan></choice> ad reptile et <choice><abbr>vsqm</abbr><expan>vsque</expan></choice> ad volucres celi: et deleta sunt de terra: et relictus est solummodo <persName>noe</persName> et <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> cum eo erant in arca. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et preualuerunt aque super terram centum quinquaginta diebus. 
        </ab>

        </div>

        <div n="8">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="8" type="ordinal">8.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        At recordatus est deus <persName>noe</persName> et <choice><abbr>oim</abbr><expan>omnium</expan></choice> <choice><abbr>aialium</abbr><expan>animalium</expan></choice> et <choice><abbr>oim</abbr><expan>omnium</expan></choice> iumentorum que erant cum eo in arca: et transire fecit deus ventum super terram: et cessarunt aque. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et clausi sunt fontes abyssi et fenestre celi: et prohibita est pluuia de celo. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et reuerse sunt aque desuper terram euntes et reuertentes: et diminute sunt aque post centum et <choice><abbr>qnquaginta</abbr><expan>quinquaginta</expan></choice> dies. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et <choice><abbr>qeuit</abbr><expan>quieuit</expan></choice> arca in mense septimo in decimaseptima die mensis super montes cardu. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et aque ibant et diminuebantur vsque ad decimum mensem: in prima die mensis decimi apparuerunt capita montium: 
        </ab>
        
        <ab n="6">
        Et factum est in fine quadraginta dierum: et aperuit <persName>noe</persName> fenestram arce quam fecerat: et emisit coruum: 
        </ab>

        <ab n="7">
        et egrediebatur et reuertebatur: donec siccarentur aque desuper terram. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et emisit columbam a se: vt videret si alleuiate fuissent aque desuper faciem terre. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et non inuenit columba requiem plante pedis fui: et reuersa est ad eum in arcam: quoniam aque erant super faciem vniuerse terre: et extendit manum suam et tulit eam: et induxit eam secum in arcam. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et expectauit ad huc septem diebus aliis: et rursus emisit columbam ex arca. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et venit ad eum columba in tempore vesper tino: et ecce folium oliue quod decerpserat ore suo: et cognouit <persName>noe</persName> quod aque inminuite erant desuper terram. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et expectauit vltra septem diebus aliis: et emisit columbam: et nunquam est reuersa ad eum amplius
        </ab>

        <ab n="13">
        Et factum est in sexcentesimo et vno anno: prima die mensis siccate sunt aque desuper terram: et abstulit <persName>noe</persName> tectum arce: et vidit: et ecce siccata erat facies terre. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et in mense <choice><abbr>sedo</abbr><expan>secundo</expan></choice> vigesima septima die mensis: arefacta est terra. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et locutus est deus cum <persName>noe</persName> dicens. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Egredere de arca tu et vxor tua et filii tui: et vxores filiorum tuorum tecum: 
        </ab>

        <ab n="17">
        et cunta animantia que tecum sunt ex omni carne tam de volucribus quae de iumentis et de reptilibus que reptant super terram educ tecum: et generent in terra: et multiplicentur et crescant super terram. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et egressus est <persName>noe</persName> et filii sui et vxor eius et vxores filiorum suorum cum eo. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Omnia animalia et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> reptilia et omnes volucres omne quod mouetur super terram <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> generationes eorum egressa sunt de arca. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et edificauit <persName>noe</persName> altare coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>: et tulit ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> animalibus mundis et ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> volucribus mundis: et obtulit holocaustum super altare. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> cum beneplacito oblationem eius: et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> in verbo suo non addam maledicere rursus terram propter peccata hominum: quoniam sensus cordis humani malus est ab infantia sua: et non addam vltra percutere omne viuens: sicut feci. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Adhuc <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> diebus terre seminatio et messis et frigus et calor et estus et hyems et dies et noctes non cessabunt. 
        </ab>

        </div>

        <div n="9">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="9" type="ordinal">9.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        At benedixit deus <persName>noe</persName> filiis eius: et dixit eis. Crescite et multiplicamini et replete terram. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et timor vester et terror erit super bestias terre et super <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> volucres celi in <choice><abbr>omi</abbr><expan>omni</expan></choice> quae reptat super terram: et in <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> piscibus maris: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> in manu vestra traditi sunt. 
        </ab>

        <ab n="3">
        <choice><abbr>Ome</abbr><expan>Omne</expan></choice> quod mouetur et viuit: vobit erit ad vescendum: quasi herbam virentem dedi vobis <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Verumtamen carnem cum anima sua sanguineque suo non comedetis.
        </ab>

        <ab n="5">
        Eternium sanguinem animarum vestrarum requiram: de manu cunctarum bestiarum requiram eum: et de manu <choice><abbr>hois</abbr><expan>hominis</expan></choice>: de manu viri qui effuderit sanguinem fratris sui requiram animam hominis. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Quicumque effuderit sanguinem <choice><abbr>hois</abbr><expan>hominis</expan></choice>cum testibus: per sententiam iudicum sanguis eius fundetur: quam ad imaginem dei fecit <choice><abbr>hoiem</abbr><expan>hominem</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="7">
        Nos <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> crescite et multiplicamini <choice><abbr>gnationemque</abbr><expan>generationemque</expan></choice> facite in terra et multiplicamini in ea. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit deus ad <persName>noe</persName> et ad filios eius cum eo dicens. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Ecce ego statuam pactum meum vobiscum et cum filiis <unclear>vris</unclear> post vos: 
        </ab>

        <ab n="10">
        et cum <choice><abbr>omi</abbr><expan>omnia</expan></choice> <choice><abbr>aia</abbr><expan>anima</expan></choice> viuenti <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est vobiscum tam in volucribus quam in <choice><abbr>aialibus</abbr><expan>animalibus</expan></choice> et in <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> bestiis terre <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> sunt vobiscum ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> egredientibus de arca in vniuersis animantibus terre. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et statuam pactum meum nobiscum: et non consumabitur vltra <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> caro propter aquas diluuii: neque erit vltra diluuium ad disperdendam terram. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Dixitque deus. Hoc est signum pacti quod ego ponam inter verbum meum et inter vos et inter omnem animam viuentem quae est vobiscum in generationes seculi. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Arcum meum ponam in nube: et erit in signum federis inter verbummeum et terram. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et erit cum adduxero nubem super terram: et videbitur arcus in nube. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et recordabor pacti mei <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> est inter verbum meum: et inter vos: et inter <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> animam viuentem in vniuersa carne:
        </ab>

        <ab n="16">
        neque erit vltra aqua diluuii ad disperdendam <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> carnem: Et erit arcus in nube: et videbo eum in memoriam federis sempiterni: quod est inter verbum dei et inter <choice><abbr>oem</abbr><expan>omnem</expan></choice> animam viuentem in vniuersa carne que est super terram. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Dixitque deus ad <persName>noe</persName>. Hoc est signum federis inter verbum meum: et vniuersam carnem que est super terram. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et fuerunt filii <persName>noe</persName> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> egressi sunt de arca: <persName>sem</persName> et <persName>cham</persName> et <persName>iapheth</persName>. Et <persName>cham</persName> ipse est pater <persName>chanaam</persName>. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Tres isti sunt filii <persName>noe</persName>: et ab his disseminata est vniuersa <choice><abbr>tra</abbr><expan>terra</expan></choice>.
        </ab>

        <ab n="20">
        Et cepit <persName>noe</persName> esse vir operarius in terra: et plantatuit vineam. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et bibit ex vino et inebriatus est: et nudatum est in medio tabernaculi sui
        </ab>

        <ab n="22">
        Et vidit <persName>cham</persName> <choice><abbr>pr</abbr><expan>pater</expan></choice> <persName>chanaam</persName> verenda <choice><abbr>pris</abbr><expan>patris</expan></choice> sui: nunciauit duobus <choice><abbr>fribus</abbr><expan>fratribus</expan></choice> suis foras. 
        </ab>

        <ab n="23">
        Et tulerunt <persName>sem</persName> et <persName>iapeth</persName> pallium et imposuerunt super humerum amborum: et abierunt retrorsum: et operuerunt verenda patris sui: et facies eorum auerse erant: et verenda patris sui non viderunt. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Euigilans <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> <persName>noe</persName> ex vino: cognouit <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> fecerat ei filius suus minor. 
        </ab>

        <ab n="25">
        Et ait. Maledictus <persName>chanaam</persName>: serum seruiens erit <choice><abbr>fribus</abbr><expan>fratribus</expan></choice> suis. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et ait. <choice><abbr>Bndictus</abbr><expan>Benedictus</expan></choice> <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> deus <persName>sem</persName>: et sit <persName>chanaan</persName> sertuus illis. 
        </ab>

        <ab n="27">
        Dilatet deus <persName>iapheth</persName>: et habitet gloria eius in tabernaculis <persName>sem</persName>: et sit <persName>chanaam</persName> seruus eis. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et vixit <persName>noe</persName> post diluuium trecentis et <choice><abbr>qnquaginta</abbr><expan>quinquaginta</expan></choice> annis. 
        </ab>

        <ab n="29">
        Et fuerunt omnes dies <persName>noe</persName> nongenti et quinquaginta anni: et mortuus est. 
        </ab>
        
        </div>

        <div n="10">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="10" type="ordinal">10.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        <unclear>Ac</unclear> he sunt generationes filiorum <persName>noe</persName>: <persName>sem</persName> et <persName>cham</persName> et <persName>iapheth</persName>: natique sunt eis filii post diluuium. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Filii <persName>iapheth</persName> <persName>gomer</persName> et <persName>magog</persName> et <persName>madai</persName> et <persName>iauan</persName> et <persName>tubal</persName> et <persName>mesech</persName> et <persName>thiras</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et filii <persName>gomer</persName> <persName>ascenem</persName> et <persName>riphat</persName> et <persName>togarma</persName>. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et filii <persName>iauam</persName> <persName>helifa</persName> et <persName>tharsis</persName>: <persName>cethim</persName> et <persName>dodanim</persName>.
        </ab>

        <ab n="5">
        Ab his diuise sunt insule gentium in terris suis: vnusquisque <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> linguam suam <choice><abbr>sm</abbr><expan>secundum</expan></choice> familias suas in <unclear>pplis</unclear> suis. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et filii <persName>cham</persName> <persName>chus</persName> et <persName>mesraim</persName> et <persName>phut</persName> et <persName>chanaam</persName>
        </ab>

        <ab n="7">
        Et filii <persName>chus</persName> <persName>saba</persName> et <persName>sabatha</persName> et <persName>regina</persName> et <persName>sabathaca</persName>: et filii <persName>regma</persName> <persName>saba</persName> et <persName>dedan</persName>.
        </ab>

        <ab n="8">
        Et <persName>chus</persName> genuit <persName>nemrod</persName>: ipse cepit esse potens in <choice><abbr>tra</abbr><expan>terra</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="9">
        Ipse erat vir robustus coram domino: propterea dicebatur quasi <persName>nemrod</persName> virobustus coram domino. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et fuit principium regni sui <placeName>babylon</placeName>: et <placeName>erech</placeName> et <placeName>achad</placeName> et <placeName>calane</placeName> in terra <placeName>babylonis</placeName>.
        </ab>

        <ab n="11">
        De terra illa egressus est <placeName>asur</placeName>: et edificauit <placeName>niniuem</placeName> et <placeName>rooboth</placeName> ciuitatem et <placeName>chale</placeName> 
        </ab>

        <ab n="12">
        et <placeName>resen</placeName>: que est inter <placeName>ninine</placeName> et inter <placeName>cale</placeName>. Hec est ciuitas magna. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et <placeName>Mesraim</placeName> genuit <placeName>ludim</placeName> et <placeName>ananiim</placeName> et <placeName>laabim</placeName> et <placeName>neptium</placeName>
        </ab>

        <ab n="14">
        et <placeName>phetrusism</placeName> et <placeName>cesluim</placeName>. De quibus egressi sunt <placeName>philistiim</placeName> et cappadoces. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et <placeName>chanaan</placeName> genuit <placeName>sidon</placeName> primogenitum suum: et <placeName>etheum</placeName>
        </ab>

        <ab n="16">
        et <placeName>iebeseos</placeName> et <placeName>amorreos</placeName> et <placeName>gergeseos</placeName>
        </ab>

        <ab n="17">
        et <placeName>eueos</placeName> et <placeName>aracheos</placeName> et <placeName>cineos</placeName>
        </ab>

        <ab n="18">
        et <persName>aradios</persName> et <persName>samaratheos</persName> et <persName>amatheos</persName>: et postea disseininate sunt familie <persName>chananeorum</persName>.
        </ab>

        <ab n="19">
        Et fuit terminus <placeName>cananeorum</placeName> a <persName>sidone</persName>: pertingens <placeName>geraram</placeName> vsque <placeName>gazam</placeName>: pertingens <placeName>sodomam</placeName> et <placeName>gomorram</placeName> et <placeName>adama</placeName> et seboym vsque <placeName>lassa</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Isti sunt filii <persName>cham</persName> per cognationes suas et linguas suas in terris suis in populis suis. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et de <persName>sem</persName> nati sunt: ipse quoque est pater omnium filiorum <persName>heber</persName>: frater <persName>iapheth</persName> maior. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Filii <persName>sem</persName> <persName>helam</persName> et <persName>asur</persName> et <persName>arpharad</persName>: et <persName>lud</persName> et <persName>aram. </persName>
        </ab>

        <ab n="23">
        Et filii <persName>aram</persName> <persName>hus</persName> et <persName>hul</persName> et <persName>gether</persName> et <persName>mes</persName>
        </ab>

        <ab n="24">
        <persName>Arphaxad</persName> autem genuit <persName>sale</persName>: et <persName>sale</persName> genuit <persName>heber</persName>: 
        </ab>

        <ab n="25">
        et de <persName>heber</persName> nati sunt duo filii: nomen vnius <persName>phaleg</persName>: <choice><abbr>q</abbr><expan>quod</expan></choice> in diebus suis diuisa est terra: et nomen fratris sui <persName>iectan</persName>. 
        </ab>

        <ab n="26">
        <persName>Jectan</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> genuit elmodad et <persName>saleph</persName> et <persName>asarmoth</persName> et <persName>iare</persName> 
        </ab>

        <ab n="27">
        et <persName>adurain</persName> et <persName>vmal</persName> et <persName>decla</persName>
        </ab>

        <ab n="28">
        et <persName>hobal</persName> et <persName>abimael</persName> et <persName>saba</persName> 
        </ab>
        
        <ab n="29">
        et <persName>ophir</persName> et <persName>eiula</persName> et <persName>iobab</persName>: <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> isti filii <persName>iectan</persName>.
        </ab>

        <ab n="30">
        Et fuit habitatio eorum a <placeName>messa</placeName> pertingens vsque <placeName>sephar</placeName> montem orientalem.
        </ab>

        <ab n="31">
        Isti sunt filii <persName>sem</persName> per cognationes et liguas suas in terris suis in populis suis. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Iste sunt cognationes filiorum <persName>noe</persName> per generationes suas in populis suis: et ab his diuisi sunt populi in terra post diluuium. 
        </ab>

        </div>

        <div n="11">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="11" type="ordinal">11.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Eratque <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> terra lingue vnius et loquele vnius. Et factum est
        </ab>

        <ab n="2">
        cum proficiscerentur in principio et inuenissent campum in terram <placeName>babylonis</placeName>: habitauerunt ibi. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Dixeruntque vnusquisque ad proximum suum: venite faciamus lateres: et coquamus eos igni: et erat eis later pro lapide: et bitumen erat eis pro luto. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et dixerunt: venite edificemus nobis ciuitatem et turrim: et culmen eius pertingat vsque ad celos: et faciamus nobis nomen: ne forte dispergamur super faciem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et apparuit dominus vt vlcisceretur super opera ciuitatis et turris: quas edificauerunt filii hominum. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>. Ecce populus vnus et lingua vna est <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> illis. Et hoc est quod ceperunt facere: et nunc non prohibetur ab eis omne quod cogitauerunt facere. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Venite appareamus et confundamus ibi linguam eorum: vt non audiat vnusquisque linguam proximi sui. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dispersit eos <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> inde super faciem vniuerse terre: et prohibiti sunt ab edificatione ciuitatis. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Idcirco vocatus est nomen eius <placeName>babel</placeName>: <choice><abbr>qm</abbr><expan>quam</expan></choice> ibi confudit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> linguam vniuerse terre: et inde dispersit eos <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> super faciem vniuerse terre. 
        </ab>

        <ab n="10">
        De sunt generationes <persName>sem</persName>: sem filius centum annorum erat <choice><abbr>qn</abbr><expan>quando</expan></choice> genuit <persName>arphaxad</persName> duobus annis post diluuium. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et vixit <persName>sem</persName> postquam genuit <persName>arphaxad</persName> <choice><abbr>qngentis</abbr><expan>quingentis</expan></choice> annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et <persName>arphaxad</persName> vixit triginta et quinque annis: et genuit <persName>sale</persName>:
        </ab>

        <ab n="13">
        et vixit <persName>arphaxad</persName> postquam genuit <persName>sale</persName> <choice><abbr>qdrigentis</abbr><expan>quadringentis</expan></choice> et tribus annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et <persName>sale</persName> vixit triginta annis et genuit <persName>heber</persName>: 
        </ab>

        <ab n="15">
        et vixit <persName>sale</persName> postquam genuit <persName>heber</persName> quadringentis et tribus annis et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et vixit <persName>heber</persName> triginta et quattuor annis et genuitt <persName>phaleg</persName>
        </ab>

        <ab n="17">
        et vixit <persName>heber</persName> postquam genuit <persName>phaleg</persName> quadringentis et triginta annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et vixit <persName>phaleg</persName> triginta annis: et genuit <persName>reu</persName>.
        </ab>

        <ab n="19">
        Et vixit <persName>phaleg</persName> postquam genuit <persName>reu</persName> ducentis et nouem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et vixit <persName>reu</persName> triginta et duobus annis: et genuit <persName>sarug</persName>:
        </ab>

        <ab n="21">
        et vixit <persName>reu</persName> postquam genuit <persName>sarug</persName> ducentis et septem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="22">
        Et vixit <persName>sarug</persName> triginta annis: et genuit <persName>nachor</persName>.
        </ab>

        <ab n="23">
        Et vixit <persName>sarug</persName> postquam genuit <persName>nachor</persName> ducentis annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Et vixit <persName>nachor</persName> viginti et nouem annis: et genuit <persName>thare</persName>. 
        </ab>
        
        <ab n="25">
        Et vixit <persName>nachor</persName> postquam genuit <persName>thare</persName> centum et decem et nouem annis: et genuit filios et filias. 
        </ab>

        <ab n="26">
        Et vixit <persName>thare</persName> septuaginta annis: et genuit <persName>Abram</persName>: <persName>nachor</persName>: et <persName>aran</persName>.
        </ab>

        <ab n="27">
        De sunt generationes <persName>thare</persName>: <persName>thare</persName> genuit <persName>abram</persName>: <persName>nachor</persName>: et <persName>aran</persName> <persName>aran</persName> autem genuit <persName>loth</persName>. 
        </ab>

        <ab n="28">
        Et mortuus est <persName>aran</persName> viuente <persName>thare</persName> patre suo in terra natiuitatis sue in <placeName>vr</placeName> <persName>chaldeorum</persName>.
        </ab>

        <ab n="29">
        Et acceperunt sibi <persName>abram</persName> et <persName>nachor</persName> vxores: nomen vxoris <persName>abram</persName> <persName>sarai</persName>: et nomen vxoris <persName>nachor</persName> <persName>melcha</persName> filia <persName>aran</persName> patris <persName>melche</persName> et patris <persName>iesche</persName>:
        </ab>

        <ab n="30">
        eratque <persName>sarai</persName> sterilis: nec erat ei filius. 
        </ab>

        <ab n="31">
        Et tulit <persName>thare</persName> <persName>abram</persName> filium suum et <persName>loth</persName> filium <persName>aran</persName> filium filii sui et <persName>sarai</persName> nurum suam vxorem <persName>abram</persName> filii sui: et egressi sunt simul de vr <persName>chaldeorum</persName> vt irent in terram <placeName>chanaam</placeName>: veneruntque vsque <persName>aran</persName> et habitauerunt ibi. 
        </ab>

        <ab n="32">
        Et fuerunt dies <persName>thare</persName> ducenti et <choice><abbr>qnque</abbr><expan>quinque</expan></choice> anni: et mortuus est <persName>thare</persName> in <placeName>aram</placeName>.
        </ab>

        </div>

        <div n="12">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="12" type="ordinal">12.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et dixit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>abram</persName>: proficiscere de terra tua et de cognatione tua et domo patris tui ad terram quam monstrauero tibi. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et faciam te in populum magnum: et benedicam tibi: et magnificabo noment tuum: et eris benedictus. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Benedicamque benedicentibus tibi: et maledicentibus tibi maledicam: et benedicentur propter te <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> cognationes terre. 
        </ab>
        
        <ab n="4">
        Et abiit <persName>abram</persName> sicut locutum est cum eo <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice>: et abiit cum eo <persName>loth</persName>. <persName>Abram</persName> auem erat filius septuaginta et <choice><abbr>qnque</abbr><expan>quinque</expan></choice> annorum cum egrederetur de <persName>aran</persName>.
        </ab>

        <ab n="5">
        Et tulit <persName>abram</persName> <persName>sarai</persName> vxorem suam: et <persName>loth</persName> filium fratris  sui et omnem possessionem suam quam possederant: et <choice><abbr>oes</abbr><expan>omnes</expan></choice> <choice><abbr>aias</abbr><expan>animas</expan></choice> quas subiecerant legi in <persName>aran</persName>: et egressi sunt vt irent in terram <placeName>chanaam</placeName>: et venerunt in terram <placeName>chanaam</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et pertransiuit <persName>abram</persName> per terram vsque ad locum <placeName>sichem</placeName> vsque ad planiciem more: <persName>chananeus</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> tunc morabatur in terra. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et apparuit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <persName>abram</persName>: et dixit. Filiis tuis dabo terram hanc: et edificauit ibi altare <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> <choice><abbr>q</abbr><expan>qui</expan></choice> apparuerat ei. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et ascendit inde in montem qui erat ad orientem <placeName>bethel</placeName> et tetendit tabernaculum suum ab occidente habens <placeName>bethel</placeName> et ab orient <placeName>hai</placeName>: et edificauit ibi altare coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> et orauit in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>
        </ab>

        <ab n="9">
        Et profectus est <persName>abram</persName> vadens et proficiscens ad meridiem. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et fuit fames in terra: descenditque <persName>abram</persName> in <placeName>egyptum</placeName> vt peregrinaretur ibi: quam preualuerat fames in terra. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et factum est cum appropinquaret vt ingrederetur in <placeName>egyptum</placeName>: dixit <persName>sarai</persName> vxori sue. Ecce nunc cognoui quod mulier pulchra aspectu tues.
        </ab>

        <ab n="12">
        Et erit cum viderint te <persName>egyptii</persName>: et dicent vxor eius est hec: interficientque me: et te reseruabunt. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Dic nunc quod soror mea sis tu: vt bene sit mihi propter tee: et sustentetur <choice><abbr>aia</abbr><expan>anima</expan></choice> mea propter verba tua. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et factum est ingressus esset <persName>abram</persName> in <placeName>egyptum</placeName>: viderunt <persName>egyptii</persName> mulierem quod pulchra esset nimis. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et viderunt eam principes <persName>pharaonis</persName>: et laudauerunt eam apud <persName>pharaonem</persName>: et sublata est mulier in domum <persName>pharaonis</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et <persName>abram</persName> <choice><abbr>bnfecit</abbr><expan>benefecit</expan></choice> propter eam. Et fuerunt ei oues et boues et asini et serui et ancille et asine et cameli. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et adduxit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> super <persName>pharaonem</persName> plagas magnas et super <choice><abbr>hoies</abbr><expan>homines</expan></choice> domus eius propter <persName>sarai</persName> vxorem <persName>abram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Vocauitque <persName>pharao</persName> <persName>abram</persName> et dixit. Quid est hoc quod fecisti mihi? Quare non nunciasti mihi quod vxor tua esset. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Quare dixisti soror mea est: et tuli eam mihi in vxorem: et nunc ecce vxor tua: tolle et vade. 
        </ab>

        </div>

        <div n="13">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="13" type="ordinal">13.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et ascendit <persName>abram</persName> de <placeName>egypto</placeName> ipse et vxor eius et <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> sua et <persName>loth</persName> cum eo ad austrum. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et <persName>abram</persName> erat honoratus valde in pecoribus et argento et auro. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et abiit per mansiones suas a meridie et vsque <placeName>bethel</placeName> et vsque ad locum in quo tetenderat prius tabernaculum suum inter <placeName>bethel</placeName> et inter <placeName>hai</placeName>:
        </ab>

        <ab n="4">
        ad locum altaris quod ibi fecerat prius: et orauit ibi <persName>abram</persName> in <choice><abbr>noie</abbr><expan>nomine</expan></choice> <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Sed et <persName>loth</persName> qui abiit cum <persName>abram</persName> fuerunt oues et boues et tabernacula. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et non poterat sustinere eos terra vt habitarent simul: 
        </ab>

        <ab n="7">
        <unclear>qr</unclear> erat substantia eorum multa: et non poterant habitare simul. Et facta est rica inter pastores pecorum <persName>abram</persName> et pastores pecorum <persName>loth</persName>: <persName>chananeus</persName> <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> et <persName>pheremeus</persName> tunc habitabant in terra. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit <persName>abram</persName> ad <persName>loth</persName>. He sit nunc iurgium inter me et inter te et inter pastores meos et inter pastores tuos: quoniam viri fratres sumus nos. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Ecce <choice><abbr>ois</abbr><expan>omnis</expan></choice> terra coram te est: recede nunc a me. Si tu ad aquilonem: ego ad meridiem: et si tu ad meridiem ego ad aquilonem. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et leuauit <persName>loth</persName> oculos suos et vidit omenm planiciem iordanis: <unclear>qr</unclear> tota esset irrigua antequam dispereret <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> <placeName>sodomam</placeName> et <placeName>gomorram</placeName>: sicut hortus <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> et sicut terra <placeName>egypti</placeName> et introitum <placeName>sogor</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et elegit sibi <persName>loth</persName> omnem planiciem iordanis: et <unclear>profectus</unclear> est <persName>loth</persName> prius: et diuisi sunt vnusquisque a fratre suo. 
        </ab>

        <ab n="12">
        <persName>Abram</persName> habitabat in terra <placeName>chanaam</placeName>: et <persName>loth</persName> habitabat in vrbibus campestribus: et tetendit tabernacula vsque ad <placeName>sodomam</placeName>.
        </ab>

        <ab n="13">
        Viri autem <placeName>sodome</placeName> erant iniqui cum suo mamona et pessimi in corporibus suis coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice> nimis.
        </ab>

        <ab n="14">
        Dixitque <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> ad <persName>abram</persName> postquam diuisus est <persName>loth</persName> ab eo: leua nunc oculos tuos: et vide a loco in quo tu es ad quilonem et ad meridiem: et ad orientem: et ad occidentem. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Quoniam omnem terram quam tu vides tibi dabo eam et filiis tuis vsque in seculum. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et ponam filios tuos multos sicut puluerem terre: sicut enim non est possibile viro numerare puluerem terre: sic filii tui non numerabuntur. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Surge ambula per terram in longitudine et in latitudine sua: <unclear>qr</unclear> tibi dabo eam. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et tetendit <persName>abram</persName> tabernaculum et venit et habitauit in planiciemamre: <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est in ebrom: et edificauit ibi altare coram <choice><abbr>dno</abbr><expan>domino</expan></choice>. 
        </ab>
        
        </div>

        <div n="14">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="14" type="ordinal">14.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Et factum est in diebus <persName>amraphel</persName> regis <placeName>babylonis</placeName>: <persName>arioch</persName> rex <placeName>elasar</placeName>: <persName>codorlaomor</persName> rex <placeName>elam</placeName>: et <persName>tadaal</persName> rex gentium
        </ab>

        <ab n="2">
        fecerunt prelium cum bera <persName>rege</persName> <placeName>sodome</placeName> et cum <persName>bersa</persName> rege <placeName>gomorre</placeName>: <persName>senaab</persName> rege <placeName>adame</placeName> et <persName>semeber</persName> rege <placeName>seboim</placeName> et rege <placeName>bale</placeName>: ipsa est <persName>segor</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        <choice><abbr>Oes</abbr><expan>Omnes</expan></choice> hi congregati sunt in valle campestri <choice><abbr>q</abbr><expan>quae</expan></choice> est mare salis. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Duodecim annis seruierant codorlaomor: et in tertiodecimo anno rebellauerunt. 
        </ab>

        <ab n="5">
        In quartodecimo autem anno venit <persName>codorlaomor</persName> et reges qui erant cum eo: et percusserunt gigantes qui erat in <persName>astaroth</persName> <placeName>carnaim</placeName>: et robustos qui erant in ham: et horrendos qui erant in <persName>saue</persName> <placeName>cariathaim</placeName>: 
        </ab>

        <ab n="6">
        et <persName>chorreos</persName> qui erant in montibus <placeName>seyr</placeName> vsque ad planiciem <placeName>pharam</placeName>: que est iuncta deserto. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et reuersi sunt et venerunt ad planiciem diuisionis iudicii: que est <placeName>cades</placeName>: et percusserunt omnnem regionem <persName>amalech</persName> et amorr<persName></persName>eum qui habitabat in engadi. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et egressus est rex <placeName>sodome</placeName> et rex <placeName>gomorre</placeName> et rex <placeName>adame</placeName> et rex <placeName>seboim</placeName> et rex <placeName>bale</placeName> que est <persName>sogor</persName>: et inierunt cum eis certamen in valle campestri: 
        </ab>

        <ab n="9">
        cum <persName>codorlaomor</persName> rege <persName>elam</persName>: et <persName>tadal</persName> rege gentium et <persName>amraphel</persName> rege babylonis et <persName>arioth</persName> rege elasar: quattuor reges contra quinque. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Vallis autem campestris habebat puteos ex quibus effodiebatur bitumen: et fugerunt rex <placeName>sodome</placeName> et rex <placeName>gomorre</placeName> et ceciderunt ibi: et qui remanserant in montem fugerunt. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et depredati sunt omnem substantiam <persName>sodome</persName> et <persName>gomorre</persName> et omnes cibos eorum: et abierunt. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Ceperunt quoque <persName>loth</persName> filium fratris <persName>abrae</persName> et substantiam eius et abierunt: et ipse habitabat in <placeName>sodoma</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et venit qui euaserat et nunciauit <persName>abrae</persName> hebreo qui morabatur in campestribus <persName>mamre</persName> <persName>amorrei</persName> fratris <persName>eschol</persName> et fratris <persName>aner</persName>: et hi erant confederati <persName>abrae</persName>. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Et audiuit <persName>abram</persName> quod captus esset frater suus: et armauit pueros suos natos in domo sua trecentos et decem et octo et perfecutus est vsque <persName>dan</persName>: 
        </ab>

        <ab n="15">
        et diuisis seruis suis contra eos percusserunt eos nocte: et perfecutus est eos vsquee <placeName>hoba</placeName>: que est ad aquilonem <placeName>damasci</placeName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et reduxit vniuersam substantiam: et etiam <persName>loth</persName> fratrem suum et substantiam eius reduxit: mulieres quoque et populum. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et egressus est rex <placeName>sodome</placeName> in occursum eius postquam reuersus est a cede codorlaomor et regum qui erant cum in valle plana: que erat locus refrigerii regis. 
        </ab>

        <ab n="18">
        Et <persName>melchisedech</persName> rex ierusalem adduxit panem et vinum: et ipse erat minister coram deo excelso. 
        </ab>

        <ab n="19">
        Et benedixit ei: et dixit. Benedictus <persName>abram</persName> coram deo excelso: cuius possessio est celum et terra. 
        </ab>

        <ab n="20">
        Et benedictus deus excelsus qui tradidit hostes tuos in manu tua. Et dedi ei vnum ex decem de omnibus. 
        </ab>

        <ab n="21">
        Et dixit rex <placeName>sodome</placeName> ad <persName>abram</persName>. Da mihi animas: et substantiam tolle tibi.
        </ab>

        <ab n="22">
        Et dixit <persName>abram</persName> regi <placeName>sodome</placeName>. Leuo manum meam in oratione coram deo excelso: cuius possessio celum et terra est: 
        </ab>

        <ab n="23">
        si a filo et vsque ad corrigiam calciamenti accipiam ex <choice><abbr>oibus</abbr><expan>omnibus</expan></choice> que tua sunt: et non dices ego ditaui <persName>abram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="24">
        Exceptis his que comederunt iuuenes et parte virorum qui venerunt mecum: <persName>aner</persName> <persName>Eschol</persName>: et <persName>mainre</persName>: illi recipiant partes suas. 
        </ab>

        </div>

        <div n="15">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="15" type="ordinal">15.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Post verba hec factus est sermo a facie domini ad <persName>abram</persName> in prophetia dicens. He timeas <persName>abram</persName> verbum meum erit fortitudo tua: merces tua multa nimis. 
        </ab>

        <ab n="2">
        Et dixit <persName>abram</persName>. <choice><abbr>Dne</abbr><expan>Domine</expan></choice> deus quid dabis mihi: et ego vado absque liberis: et filius gubernator iste qui in domo mea est: ipse est <placeName>damascenus</placeName> <persName>eliezer</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et dixit <persName>abram</persName>. Ecce mihi non dedisti generationem: et ecce filius domus mee heres meus erit. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et ecce sermo a facie <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> factus est ad eum dicens. Non erit hic heres tuus: sed filius quem genueris ipse erit heres tuus. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et eduxit eum foras: et dixit. Respice nunc celum et numera stellas: si potes numerare eas. Et dixit ei. Sic erunt filii tui. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et credidit in verbo domini: et reputatum est ei ad iusticiam. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Dixitque ei. Ego dominus qui eduxi te de <placeName>vr</placeName> <persName>chaldeorum</persName>: vt darem tibi terram hanc in hereditatem. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit. Domine deus in quo sciam: quod
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixxit ei. Offer coram me vitulos tres et capras tres et arietes tres et turturem et filium columbe. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et obtulit coram eo <choice><abbr>oia</abbr><expan>omnia</expan></choice> hec: et diuisit ea equaliter: et posuit diuisiones vnamquamque e regione alterius: aues autem non diuisit. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et descenderunt volucrres super diuisiones: et eiecit eas <persName>abram</persName>. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et factum est cum sol occumberet et somnus cecidit super <persName>abram</persName>: et ecce horror tenebrosus magnus cecidit super eum. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et dixit ad <persName>abram</persName>. Sciens scies <unclear>qr</unclear> peregrini erunt filii tui in terra non sua: et seruitutem redigent eos et affligent eos quadringentis annis. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Populum quoque cui seruituri sunt ego iudicabo: et post hec egredientur cum magna substantia. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et tu colligeris ad patres tuos in pace: scpelierisque in senectute bona. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Generatione <choice><abbr>aut</abbr><expan>autem</expan></choice> quarta reuertentur huc: quoniam non est completum peccatum amorrei vsque adhuc. 
        </ab>

        <ab n="17">
        Et factum est cum occubuisset sol et caligo facta esset. Et ecce clibanus fumans et lampas ignis que transibat inter diuisiones illas. 
        </ab>

        <ab n="18">
        In die illa pepigit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> pactum cum <persName>abram</persName> dicens. Filiis tuis dabo terram hanc a fluuio <placeName>egypti</placeName> vsque ad fluuium magnum <placeName>euphratem</placeName>: 
        </ab>

        <ab n="19">
        <persName>salameos</persName>: et <persName>cenemeos</persName> et <persName>cedmoneos</persName>:
        </ab>

        <ab n="20">
        et <persName>etheos</persName>: et <persName>pheremeos</persName>: et gigantes: et
        </ab>

        <ab n="21">
        et <persName>amorreos</persName>: et <persName>chananeos</persName>: et <persName>gergeseos</persName>: et <persName>iebuseos</persName>.
        </ab>


        </div>

        <div n="16">
        <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="16" type="ordinal">16.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        <persName>Sarai</persName> autem vxor <persName>abram</persName> non pepererat ei: et habebat ancillam <placeName>egyptiam</placeName>: et nomen eius <persName>agar</persName>.
        </ab>

        <ab n="2">
        Dixitque <persName>sarai</persName> ad <persName>abram</persName>. Ecce nunc priuauit me <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> generatione: ingredere nunc ad ancillam meam: si forte suscipiam filios ex ea. Et obediuit <persName>abram</persName> verbo <persName>sarai</persName>. 
        </ab>

        <ab n="3">
        Et tulit <persName>sarai</persName> vxor <persName>abram</persName> <persName>agar</persName> <placeName>egyptiam</placeName> ancillam post decem annos ex quo habitauit <persName>abram</persName> in terra <placeName>chanaan</placeName>: et dedit eam <persName>abram</persName> marito suo in vxorem. 
        </ab>

        <ab n="4">
        Et ingressus est ad <persName>agar</persName>: et concepit. Et videns quia concepit: despexit dominam suam in oculis suis. 
        </ab>

        <ab n="5">
        Et dixitt <persName>sarai</persName> ad <persName>abram</persName>. Judicium habeo contra: ego dedi ancillam meam in manu tua. et videns quia concepit despecta sum in oculis eius: iudicet dominus inter me et te. 
        </ab>

        <ab n="6">
        Et dixit <persName>abram</persName> ad <persName>sarai</persName>. Ecce ancilla tua in manu tua est: fac ei sicut placuerit in oculis tuis. Et afflixit eam <persName>sarai</persName>: et fugit a facie eius. 
        </ab>

        <ab n="7">
        Et inuenit eam angelus domini iuxta fontem aquarum in solitudine: iuxta fontem que est in via agara. 
        </ab>

        <ab n="8">
        Et dixit: <persName>agar</persName> ancilla <persName>sarai</persName>. Vnde venis: et quo vadis. Ed dixit: a facie <persName>sarai</persName> domine mee ego fugio. 
        </ab>

        <ab n="9">
        Et dixit angelus domini. Reuertere ad dominam tuam: et subiicere sub manu eius. 
        </ab>

        <ab n="10">
        Et dixit ei angelus domini. Multiplicans multiplicabo filios tuos: et non numerabuntur pre multitudine. 
        </ab>

        <ab n="11">
        Et dixit ei angelus domini. Ecce tu concepisti et paries filium: et vocabis nomen eius <persName>ismael</persName> quia suscepit <choice><abbr>dns</abbr><expan>dominus</expan></choice> oratio nem tuam. 
        </ab>

        <ab n="12">
        Et ipse erit onager in hominibus. Ipse in digebit omnibus et etiam omnes filii hominum indigebunt eo. Et e regione omnium fratrum suorum morabitur. 
        </ab>

        <ab n="13">
        Et orauit in nomine <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> qui locutus est cum ea dicens. Tu es deus videns omnia: quia dixit. Ecce ego cepi videre postquam apparuit mihi. 
        </ab>

        <ab n="14">
        Propterea appellauit puteum: puteum super quem apparuit angelus vite. Ecce est inter <persName>recam</persName> et <persName>agara</persName>. 
        </ab>

        <ab n="15">
        Et peperit <persName>Agar</persName> <persName>abrae</persName> filium. Et vocauit nomen filii sui quem peperit <persName>ismaelem</persName>. 
        </ab>

        <ab n="16">
        Et <persName>abram</persName> filius octoginta et sex annorum erat quando peperit <persName>agar</persName> <persName>ismaelem</persName> <persName>abrae</persName>.
        </ab>

        </div>

        <div n="17">
         <ab n="title"> <choice><abbr>Ca.</abbr><expan>Capitulum</expan></choice> <num value="17" type="ordinal">17.</num>
        </ab>

        <ab n="1">
        Eratx
        </ab>
        </div>

    </body>
    </text>
</TEI>